SERTİFİKA NO 15033

ISBN 978 - 975 - 22 - 1047 - 9

Kasım 2021

BİLGİ YAYINEVİ

Meşrutiyet Cd., No: 46/A, Yenişehir 06420 / ANKARA

Tlf.: (0-312) 434 49 98/ 434 49 99/ 431 81 22 • Faks: (0-312) 431 77 58

BİLGİ DAĞITIM

Gülbahar Mh., Gülbağ Cd., No: 33, A-B Blok,

Mecidiyeköy 34387/ İSTANBUL

Tlf.: (0-212) 217 63 40 - 44 • (0-212) 522 52 01

Faks: (0-212) 217 63 45 • (0-212) 527 41 19

www.bilgiyayinevi.com.tr • info@bilgiyayinevi.com.tr

ANTON PAVLOVİÇ ÇEHOV

Vişne Bahçesi

oyun

Rusçadan Çeviren: EYÜP KARAKUŞ

BİLGİ YAYINEVİ

kapak: sinan koçak

editör: merve gülşah akgün

© Bilgi Yayınevi Basım Dağıtım Kitabevi ve Kırtasiye A.Ş., 2019

Orijinal metne uygun tam çeviri

Orijinal adı: Вишнёвый Cад

ANTON PAVLOVİÇ ÇEHOV

1860 Taganrog (Rusya) – 1904 Badenweiler (Almanya)

19. yüzyıl Klasik Rus Edebiyatının mimarlarından;

yazar, dramaturg, tıp doktoru,

İmparatorluk Bilimler Akademisi üyesi.

Anton Çehov 1860 yılının Ocak ayında, Azak Denizi kıyısında küçük bir kasabada, Taganrog’da dünyaya geldi.

Ailesi, babasının borçları yüzünden şehri terk edip Moskova’ya taşınmak zorunda kaldı. Anton ise okulunu bitirmek üzere kasabada yaşamayı sürdürdü. Ancak kendi evinde artık bir kiracı konumundaydı ve evin yeni sahiplerine borcunu, çocuklarını sınava hazırlayarak ödüyordu.

Çehov’un kitaplara, tiyatroya olan ilgi ve sevgisi, daha gimnazyum yıllarında kendini gösterdi. Lise döneminde birkaç komik öykü yazdı. Aynı yıllarda tiyatro ilgisi de doğdu, sınıf arkadaşlarıyla evlerde oyunlar sahneledi. O zamanlar henüz on üç yaşındaydı.

İlk eserinin 1880 yılında Strekoza adlı dergide yayımlanmasının ardından Çehov adeta keşfedildi ve öyküleri peş peşe diğer dergilerde de kendilerine yer buldu. İlk öykülerinde yazar “Antoşa Çehonte” adını kullandı.

1886 yılında Anton Çehov, Petersburg’dan gelen bir mektupla iş teklifi aldı. Dönemin önemli gazetelerinden Novoe Vremya’ya davet edildi. Artık tanınan bir öykücü haline geldi ve eserlerinin altında gerçek adı yer almaya başladı.

Çehov’un ilk sahne eseri İvanov, 1887 yılında Moskova’da izleyici karşısına çıktı. Daha sonra üzerinde birtakım düzeltmeler yapılmış olarak Petersburg’da sahneye konuldu.

Erkek kardeşlerinden birini yitirmesi üzerine ailesinden uzaklaşmak üzere Avrupa seyahati planladı. Ancak kendini düşündüklerinden çok farklı bir yerde, Küçük Tiyatronun turnede olduğu Odessa’da buldu. Tiyatronun genç aktrislerinden birine duyduğu ilgi ise kısa sürede sona erdi. Çehov sonrasında Yalta’ya geçti.

Seyahat etme isteği Anton Çehov’u 1890 yılında Sahalin’e sürükledi. Uzakdoğu’daki bu adaya ulaşmak için bütün Sibirya’yı katetmesi gerekti. Yazar bunu bir fırsata çevirip gelecekteki edebi eserleri için kendine yol boyunca muazzam bir malzeme temin etti. Öte yandan bir verem hastası için Sibirya serüveni hiç de kolay geçmeyecekti. Her şeye rağmen Çehov bu yolculukta Sibirya Notları ve Sahalin Adası adlı toplu eserlerini oluşturdu.

Çehov hayranlarının birçoğuna göre, yazarın eserleri arasında unutulmaz olanların başında 6. Koğuş gelir. Eser ilk kez 1892 yılında Russkaya Mısl dergisinde yayınlandı.

Yazar, 1892 yılında uzun zamandır düşlediği yaşam biçimini gerçekleştirdi; Moskova yakınlarında, Melihovo’da bir yurtluk satın aldı. Anne babasını ve üzerine titreyen kız kardeşi Mariya’yı alıp çiftliğe yerleştirdi. Böylesi bir yurtluğa sahip olduktan sonra Çehov’un yaşam tarzı da değişti. Edebiyat dışında bir başka tutkusu olan ve eğitimini aldığı doktorluk mesleği ile yeniden uğraşma fırsatı buldu.

Melihovo günlerinde Çehov bir köy doktoru olarak görev yaptı (kayıtlara göre 1892 yılında beş ay gibi kısa bir sürede binden fazla hastayı muayene ve tedavi etti), birkaç okul inşa etti, köylüler için bir itfaiye merkezi yaptı ve köye bir çan kulesi armağan etti. Aynı zamanda ilçe merkezine düzgün bir şose yapılması ve bir posta treni istasyonu kurulması için büyük çaba harcadı. Bunların dışında çevrede büyük bir ağaçlandırma çalışmasına girdi, kesilen orman alanlarını canlandırdı ve kendi eliyle binlerce vişne ağacı dikti. Doğup büyüdüğü Taganrog’da kendi kesesinden bir halk kütüphanesi açması da yine bu döneme rastladı.

Yeni yurtlukta ünlü eserlerinin bir kısmını kaleme aldı (Martı ve Vanya Dayı gibi). Ancak baş belası tüberkülozun sık sık ciddiyet göstermesi, yazarın çiftliği bırakıp güneye gitmesine neden oldu. 1898 yazını ise Nice’de geçirdi. Fransa dönüşünde Çehov, Yalta’da yeni bir yurtluk daha aldı. Bunun üzerine Melihova Yurtluğunu sattı ve Kırım’a yerleşti.

İşte bu yıllarda gelecekteki eşiyle tanıştı. 1900 yılının Temmuz ayını Olga Knipper Yalta’da, Çehov’un yurtluğunda geçirdi ki bu da onların geleceğine yön veren bir başlangıç oldu.

1900 yılında yazar Üç Kız Kardeş oyununu kaleme aldı. Eşi Olga bu oyunda başarıyla rol aldı. Olga Knipper piyeslerdeki baş kadın oyuncu rolünü 1903 yılında Vişne Bahçesi adlı eserde de başarıyla sürdürdü.

Anton Pavloviç Çehov 1904 yılında, genç yaşında yakalandığı vereme yenik düştü ve tedavi için gittiği Almanya’da yaşama veda etti. Vişne Bahçesi de böylelikle onun son eseri oldu.

VİŞNE BAHÇESİ

–Dört Perdelik Komedi–

KİŞİLER

Lübov Andreyevna Ranevskaya: Çiftliğin Hanımı

(Pomeşçitsa)

Anya: Ranevskaya’nın kızı

Varya: Ranevskaya’nın evlatlık kızı, 24 yaşında

Leonid Andreyeviç Gayev: Ranevskaya’nın erkek kardeşi

Yermolay Alekseyeviç Lopahin: Tüccar

Pyotr Sergeyeviç Trofimov: Öğrenci

Boris Borisoviç Simenov-Pişçik: Çiftlik Beyi

(Pomeşçik)

Şarlotta İvanovna: Mürebbiye

Semyon Panteleyeviç Yepihodov: Memur

Dunyaşa (Avdotya Fyodorovna): Hizmetçi

Firs: Uşak, 87’lik ihtiyar

Yâşa: Genç uşak

Bir yolcu

Bir istasyon şefi

Bir posta memuru

Konuklar

Hizmetliler

Olay L.A. Ranevskaya’nın çiftliğinde geçmektedir.

BİRİNCİ PERDE

Bugüne değin adı “çocuk odası” olarak kalan oda. Kapılardan biri Anya’nın odasına açılıyor. Şafak vakti, birazdan güneş doğacak. Artık mayıs, vişneler çiçek açmış ancak bahçe henüz soğuk, sabah ayazı. Odanın pencereleri kapalıdır.

(Dunyaşa ve Lopahin içeri girerler. Dunyaşa’nın elinde bir mum, Lopahin’inkinde ise bir kitap vardır.)

LOPAHİN: Tren geldi, Tanrı’ya şükür! Saat kaç?

Dunyaşa: İki olmak üzere. (Mumu söndürür.) Hava aydınlanmaya başladı.

Lopahin: Ne kadar gecikti şu tren de? Nerden baksan iki saat! (Esner ve gerinir.) Ben de az aptal değilim ha! Treni istasyonda karşılayayım diye gelmiştim buraya ama bak, uyuyakalmışım... Hem de oturduğum yerde... Yazık... Uyandırsaydın keşke!

Dunyaşa: Ben de siz gitmişsinizdir diye düşünmüştüm. (Kulak kabartır.) Aha, sanırım geliyorlar.

Lopahin: (Kulak kabartır.) Yok, yok, onlar değil. Daha bagajları alacaklar falan filan... (Bir süre susar.) Lübov Andreyevna beş yıldır yurtdışında, kim bilir şimdi nasıl görünüyordur? İyi bir insan... Yumuşak huylu, sakin... Hatırlıyorum da daha on beşinde bir çocuktum, merhum babam –o zamanlar burada, köyde bir bakkal dükkânı işletirdi– suratıma bir yumruk patlattıydı da burnumdan kan fışkırdıydı... Niyeydi bilmiyorum ama işte, o gün avluya babamla birlikte gelmiştik... Sarhoştu... Bugünmüş gibi anımsıyorum, Lübov Andreyevna daha gencecikti, dal gibi incecikti, alıp beni işte tam da buraya, çocuk odasına, musluğun başına getirmişti. “Ağlama küçük mujik,1 ağlama!” demişti, “evleninceye dek kavuşur yaran.” (Bir es verir.) Küçük mujik... Evet, babam gerçekten de bir köylüydü ama bak, şimdi sırtımda beyaz bir yelek, ayaklarımda sarı pabuçlar var. Hoş, domuzu kesmişler kanı ormana akmış... Bir sürü param var, zenginim şimdi ama ne yazar... Eşeğe altın semer de vursan eşek eşektir... (Sayfaları karıştırır.) Al işte, kitabı okuyorum da ne oluyor, hiçbir şey anladığım yok! Okurken uyuyakalmışım...

(Sessizlik)

Dunyaşa: Köpekler de bütün gece uyumadılar. Sahiplerinin geleceğini hissediyorlar besbelli.

Lopahin: Dunyaşa, neyin var senin?

Dunyaşa: Bilmem, elim ayağım titriyor. Ay şimdi bayılacağım...

Lopahin: Sen de pek bir çıtkırıldımsın Dunyaşa... Üstelik hanımefendiler gibi giyiniyorsun, saçlarını onlar gibi yapıyorsun. Olmaz canım böyle! İnsan kendini bilmeli biraz!

(Yepihodov elinde bir buket çiçekle girer; ceket giymiştir ve gıcır gıcır sesler çıkaran, alabildiğine parlatılmış çizmeleri dikkat çekmektedir; içeri girer girmez elindeki buketi düşürür.)

Yepihodov: (Buketi yerden alarak) Eveeet, bunları bahçıvan gönderdi. Masaya koyalım! (Buketi Dunyaşa’ya verir.)

Lopahin: Bana da bir bardak kvas2 getirsen!

Dunyaşa: Baş üstüne! (Çıkar.)

Yepihodov: Dışarıda sabah ayazı var. Termometre eksi üçü gösteriyor. Ama vişneler ha bire çiçek açıp duruyor. Şu bizim iklimi de sevemedim gitti. (Derin bir nefes alır.) Yok, yok, sevmiyorum. Bir kere olsun gülmez mi insanın yüzüne canım! Neyse... Bu arada Yermolay Alekseyiç,3 izninizle şunu da eklemek isterim, üç gün önce kendime bir çift çizme aldım, inanın öyle bir gıcırdıyorlar ki, demeyin gitsin! Neyle yağlanır ki bunlar?

Lopahin: Yeter artık! Kafa şişirip durma!

Yepihodov: Gün geçmiyor ki başıma bir terslik gelmesin. Ama sorun değil, umursamıyorum artık. Hatta gülüp geçiyorum.

(Dunyaşa girer, Lopahin’e kvas kupasını uzatır.)

Yepihodov: (Devamla) Ben gideyim! (Çıkarken masaya çarpar, devirir.) Alın, buyurun işte!.. (Zafer kazanmış edasıyla) Bakın, görüyor musunuz, ne demeli şimdi buna? Yani, ifademi mazur görün ama bu... Bu... Neyse, olacak şey değil! (Çıkar.)

Dunyaşa: Yermolay Alekseyiç, şimdi sizden gizleyecek değilim, bu Yepihodov bana evlenme teklif etti.

Lopahin: Ya!

Dunyaşa: Ya. Yani bilmem ki... Aslında yumuşak başlı, halim selim biri ama bazen bir başlıyor konuşmaya, ne dediğini anlayana aşkolsun! Güzel konuşuyor, dokunaklı konuşuyor ama işte, gel de ne dediğini anla! Aslında hoşuma da gitmiyor değil. O da beni deliler gibi seviyor. Yalnız talihsiz biri işte, her gün başına bir şey gelir. Millet de takılmak için ne diyor biliyor musunuz: Kırk bir kere felaket!..

Lopahin: (Kulak kabartır.) İşte, galiba geliyorlar...

Dunyaşa: Geliyorlar! Ay ben yine fena oluyorum... Buz gibi oldum...

Lopahin: Evet, gerçekten de onlar! Hadi karşılayalım! Beni tanıyabilecek mi bakalım! Beş yıl görüşmedik, dile kolay.

Dunyaşa: (Heyecan içinde) Şimdi düşüp bayılacağım… Ay, ay, ay, bayılıyorum!..

(Eve doğru yanaşan iki yaylının sesi işitilir. Lopahin ve Dunyaşa çabucak çıkarlar.

Sahne boştur. Yan odalarda gürültü başlar. Lübov Andreyevna’yı karşılamaya giden arabacı Firs bastonuna dayanarak sahneyi baştan sona geçer; sırtında artık eskimeye yüz tutmuş bir arabacı üniforması, kafasında uzun bir silindir şapka vardır; kendi kendine bir şeyler homurdanmaktadır ama söylediklerinin tek kelimesi dahi anlaşılmaz. Sahne dışındaki gürültü giderek artar. Bir ses: “Buyurun, bu taraftan, bu taraftan...”

Üzerlerinde yolculuk kıyafetleri olmak üzere içeri Lübov Andreyevna, Anya ve ufacık bir köpeği zincirinden çekiştiren Şarlotta İvanovna girerler. Varya paltoludur, başında başörtüsü vardır, Gayev, Simeonov-Pişçik, Lopahin, bir bohça ve şemsiyeyle Dunyaşa, elleri kolları eşyalarla dolu hizmetçi sırayla odadan geçerler.)

Anya: Bu taraftan! Anne, bu odayı hatırladın mı?

L. Andreyevna: (Mutluluk gözyaşları içinde) Çocuk odası!

Varya: Amma da soğuk. Ellerim dondu... (Lübov Andreyevna’ya döner.) Sizin beyaz ve menekşe rengi odalarınız aynı bıraktığınız gibi duruyorlar anneciğim.

L. Andreyevna: Ah şu çocuk odası! Ne kadar da sevimli! Harika bir oda... Küçükken burada uyurdum... (Ağlar.) Şimdi de küçük bir çocuk gibiyim. (Önce kardeşini, sonra Varya’yı, ardından tekrar kardeşini öper.) Varya yine aynı Varya, rahibeye benziyor. Dunyaşa’yı da hemen tanıdım... (Dunyaşa’yı öper.)

Gayev: Tren iki saat rötar yaptı. Ne bu canım? Bu nasıl bir sistemdir böyle?

Şarlotta: (Pişçik’e) Köpeğim ceviz de yer, biliyor musunuz?

Pişçik: (Şaşkın) Vay canına!

(Anya ve Dunyaşa dışında herkes çıkar.)

Dunyaşa: Gözlerimiz yolda kaldı... (Anya’nın palto ve şapkasını çıkartır.)

Anya: Yolda dört gecedir uyumuyorum. Şimdi de dondum soğuktan.

Dunyaşa: Gittiğinizde Büyük Perhiz zamanıydı, dışarıda kar vardı, her yer donmuştu soğuktan. Şimdi öyle mi ya! Canım benim! (Güler, Anya’yı öper.) Bekle bekle bir hal olduk canımın içi... Bir tanem benim... Bakın size ne diyeceğim. Doğrusu bir dakika bile bekleyememem, dayanamayacağım...

Anya: (İsteksiz, bezgin) Gene ne oldu?..

Dunyaşa: Memur Yepihodov, Paskalyadan hemen sonra bana evlenme teklif etti.

Anya: Senin aklın fikrin de hep evlenmekte... (Saçını düzeltir.) Bütün firketelerimi yitirmişim... (Çok bitkin görünür, arada sendeler.)

Dunyaşa: Doğrusu ne yapacağımı, ne edeceğimi bilemiyorum. Beni seviyor, hem de ne sevme!

Anya: (Odasının kapısına bakar, sevecenlikle) Sevgili odacığım, pencerem... Sanki hiç ayrılmamış gibiyim. Yaşasın! Evimdeyim! Yarın sabah kalkar kalkmaz bahçeye koşacağım... Ah, bir uyuyabilsem! Yol boyu gözümü kırpmadım, bir tedirginliktir mahvetti beni...

Dunyaşa: Pyotr Sergeiç üç gün öncesinden geldiler.

Anya: (Sevinçle) Petya!4

Dunyaşa: Banyoda uyuyorlar; orada yatıp kalkıyorlar. Kimseyi rahatsız etmek istemediklerini söylüyorlar. (Cep saatine bakıp) Onları da uyandırmak gerek! Gerçi Varvara Mihaylovna, “Dokunma, bırak uyusunlar” demişti ama...

(Varya içeri girer; belinde bir anahtar destesi vardır.)

Varya: Dunyaşa, çabuk kahve yetiştir!.. Anneciğim kahve istiyor.

Dunyaşa: Hemen şimdi! (Çıkar.)

Varya: Ah neyse, Tanrı’ya şükür gelebildiniz. İşte, yeniden evindesin. (Anya’yı okşar.) Canım benim, bir tanem gelmiş... Güzelim gelmiş...

Anya: Öldüm sıkıntıdan oralarda.

Varya: Tahmin edebiliyorum...

Anya: Paskalyanın son haftasıydı buradan ayrıldığımızda; çok da soğuktu. Şarlotta yol boyu gevezelik etti, şaklabanlıklar yaptı durdu. Sen de ne diye sardıysan başıma o zaman şu Şarlotta’yı...

Varya: Canım benim, tek başına gönderecek değildim ya. Daha on yedindeydin!

Anya: Paris’e geldik, orası da buz gibi. Her yer kar! Fransızcam berbat. Annem beşinci katta kalıyor, ona gittim, yanında birtakım Fransız erkekler, hanımlar... Elinde kitabıyla yaşlı bir papaz, sigara içilmiş, her yer duman altı, leş gibi... Anneme o an bir acıdım, bir acıdım sorma, başını ellerimin arasına aldım, göğsüme bastırdım... Bir türlü bırakamadım... Annem de sonra beni kucakladı, okşadı, ağladı...

Varya: (Gözyaşları içinde) Sus lütfen sus! Yeter!..

Anya: Menton’daki daçasını5 zaten satmış, elinde avcunda hiçbir şeyi kalmamış... Benim de bir kapiğim6 bile yok, zar zor varabilmişiz Paris’e. Ama annem bu durumumuzu anlamıyordu. İstasyonda oturup bir yemek yiyoruz, en pahalı şeyleri sipariş ediyor, bir çay için uşağa bir ruble bahşiş bırakıyor. Şarlotta da ondan geri kalmaz. Yâşa desen yine öyle, öyle bir porsiyonlar söylüyordu ki kendisine... Yâşa, annemin uşağı yani, onu da getirdik gelirken...

Varya: Gördüm alçak herifi.

Anya: Eee, sen ne yaptın? Taksitleri ödeyebildin mi?

Varya: Ne gezer!

Anya: Aman Tanrım! Aman Tanrım!..

Varya: Çiftlik ağustosta satılığa çıkarılacak.

Anya: Aman Tanrım!..

Lopahin: (Kapıdan başını uzatır ve meler.) Mee-e-e... (Kaybolur.)

Varya: (Gözyaşları içinde) Suratına bir patlatsam şunun... (Yumruğunu gösterip sallar.)

Anya: (Varya’yı sevecenlikle kucaklar.) Varya, demek evlenme teklif etti, öyle mi? (Varya olumsuz anlamda başını sallar.) İyi de seviyor seni... Ne diye birbirinize açılıp konuşmuyorsunuz? Neyi bekliyorsunuz?

Varya: Bana kalırsa bu işten bir şey çıkmaz. Onun işi başından aşkın, bana ayıracak zamanı bile olmaz. Gözü beni mi görecek... Tanrı layığını versin, gözüme görünmesin yeter... Herkes oturmuş düğünümüzü konuşuyor, herkes şimdiden gelip gelip kutluyor ama aslında ortada fol yok yumurta yok, her şey öylesine, bir rüyada gibiyiz... (Başka bir ses tonuyla) Broşun yeni mi? Arıya benziyor sanki.

Anya: (Kederli bir ses tonuyla) Annem aldı bunu. (Odasına gider, oradan çocuk gibi neşeli bir sesle konuşur.) Paris’teyken balona bindim, biliyor musun?

Varya: Ay ne güzel! İyi ki geldin bir tanem!

(O sırada Dunyaşa cezveyle dönmüş, kahveyi hazırlamaktadır.)

Varya: (Kapının yanında durarak devam eder.) Bütün gün ev işleriyle uğraşırken canımın içi, bir yandan da hayal kurarım. Seni zengin bir kocaya versek de benim de içim rahat etse diye düşünürüm... Senden sonra ben de kalkar bir manastıra girerdim. Sonra Kiev’e... Moskova’ya filan giderdim... Kutsal yerleri gezerdim durmadan... Ah, muhteşem olurdu!

Anya: Bahçede kuşlar ötüşüyor. Saat kaç?

Varya: Üç olmalı. Uyumalısın artık bir tanem. (Anya’nın odasına girer.) Muhteşem olurdu!

(Yâşa bir battaniye ve yol çantasıyla girer.)

Yâşa: (Sahne boyunca yürür; oldukça kibardır.) Buradan geçebilir miyim efendim?

Dunyaşa: Aaa, Yâşa siz miydiniz? Zar zor tanıdım... Yurtdışında ne kadar da değişmişsiniz.

Yâşa: Hm-m-m... Pekâlâ, siz kimsiniz?

Dunyaşa: Siz buradan ayrıldığınızda ben işte şu kadarcıktım. (Eliyle yerden bir yükseklik gösterir.) Ben Dunyaşa’yım, Fyodor Kozoyedov’un kızı hani. Anımsadınız mı?

Yâşa: Ooo! Fıstık! Bu sen misin? (Etrafına bakınır ve kızı kucaklar; kız bir çığlık atar ve elindeki tabağı düşürür. Yâşa aceleyle çıkar.)

Varya: (Kapıda görünür, memnuniyetsiz bir sesle) Ne oluyor burada?

Dunyaşa: (Gözyaşları içinde) Tabakcağız düştü, kırıldı...

Varya: Boş ver, uğur getirir.

Anya: (Odasından çıkarak) Anneme haber vermek gerek, Petya buradaymış.

Varya: Hizmetçilere uyandırmamalarını tembihlemiştim.

Anya: (Düşünceli) Altı sene önce babam öldü, bir ay sonra da kardeşim Grişa ırmakta boğuldu; yedi yaşındaydı, ne kadar da iyi bir çocuktu... Annem dayanamadı ve işte, aldı başını olabildiğince uzaklaşmaya çalıştı buralardan, arkasına bile dönüp bakmadan... (Titrer.) Ah, çok iyi anlıyorum onu... Bir bilse onu anladığımı...

(Sessizlik)

Anya: (Devamla) Petya Trofimov ise Grişa’nın öğretmeniydi. Şimdi acısını anımsatacaktır anneme...

(Firs girer, üzerinde ceket ve beyaz yelek vardır.)

Firs: (Kahve takımına yaklaşır, telaşlıdır.) Hanımefendi kahvaltısını burada yapacak... (Beyaz eldivenlerini takar.) Kahve hazır mı? (Dunyaşa’ya ters ters) Baksana, nerde bunun kreması?

Dunyaşa: Ah, Tanrım!.. (Aceleyle çıkar.)

Firs: (Cezvenin başında telaşlı hareketlerle) Beceriksiz şey! (Kendi kendine bir şeyler homurdanır.) Ta Parislerden geliyorlar... Beyefendi de gitmişlerdi bir zamanlar Paris’e... Hem de at sırtında... (Güler.)

Varya: Firs, ne söyleniyorsun sen?

Firs: Daha ne olsun? (Sevinçle) Hanımım gelmiş! Nihayet! Artık ölsem gözüm açık gitmem... (Mutluluktan ağlar.)

(Lübov Andreyevna, Gayev, Lopahin ve Simenov-Pişçik içeri girerler; Simenov-Pişçik’in üzerinde ince çuhadan bir cepken, ayağında ise şalvarımsı bir pantolon vardır. Gayev içeri girerken elleri ve kollarıyla bilardo oynuyormuşçasına hareketler yapar.)

L. Andreyevna: Bu da kimmiş bakayım? Durun anımsayacağım... Sarı top köşedeki cebe! Ortadakine çarptırarak!

Gayev: Köşeye kesiyorum! Eve-e-et sevgili kız kardeşim, seninle bu odada uyurduk, şimdiyse ben elli bir yaşımdayım, ne tuhaf değil mi?..

Lopahin: Evet, zaman su gibi akıp gidiyor.

Gayev: Kim gidiyor?

Lopahin: Zaman diyorum, zaman geçip gidiyor.

Gayev: Burası da tefarik kokuyor.

Anya: Ben yatmaya gidiyorum. İyi geceler anne! (Annesini öper.)

L. Andreyevna: Bir tanem benim. Canım. (Kızın ellerini öper.) Eve döndüğüne memnun musun? Ben hâlâ kendime gelebilmiş değilim.

Anya: Hoşça kal dayıcığım!

Gayev: (Kızın yüzünden, ellerinden öper.) Tanrı korusun seni! Nasıl da annene benziyorsun! (Kız kardeşine dönerek) Onun yaşlarındayken Lüba,7 sen de tıpkı onun gibiydin.

(Anya elini Lopahin ve Pişçik’e uzatır, ardından odadan çıkar ve kapıyı çeker.)

L. Andreyevna: Çok bitkin düştü.

Pişçik: Yol da mübarek, pek uzun olmalı.

Varya: (Lopahin ve Pişçik’e) Eveeet beyler! Saat üç, müsaade isteseniz artık!

L. Andreyevna: (Gülerek) Varya, hiç değişmemişsin. (Varya’yı kendine çeker ve öper.) Tamam, şu kahvemi bitireyim, sonra hep birlikte kalkarız.

(Firs, hanımefendinin ayakları altına bir yastık koyar.)

L. Andreyevna: Teşekkürler canım. Kahveye alıştım ben de. Gece gündüz demeden içer oldum. Teşekkür ederim sevgili ihtiyarım benim! (Firs’i öper.)

Varya: Ben bir bakayım, bütün eşyaları getirmişler mi... (Çıkar.)

L. Andreyevna: Burada oturan şimdi gerçekten de ben miyim? (Güler.) Vallahi hoplayıp zıplayasım, elimi kolumu sallayasım geliyor. (Elleriyle yüzünü kapar.) Yoksa bütün bunlar bir düş mü? Tanrı şahittir, ülkemi seviyorum, canı gönülden seviyorum hem de. Vagon penceresinden bakmaya doyamadım, gelirken yol boyu ağladım durdum. (Gözyaşları içinde) Neyse, şu kahvemi içeyim bari... Sağ olasın Firs, çok teşekkür ederim ihtiyarcığım benim. Hâlâ hayatta olmana öyle sevindim ki!

Firs: Evvelsi gün.

Gayev: Kulakları artık iyi değil, aldırmayın...

Lopahin: Benim şimdi şu saatte, sabahın beşinde kalkıp Harkov’a gitmem gerek. Ne sıkıcı bir durum! Oysa sizinle oturup yüzünüze bakmak, sohbet etmek istiyordum... Yine eskisi gibi harikuladesiniz.

Pişçik: (Ağır bir soluk alır.) Hatta daha da güzelleşti... Paris modasına göre giyiniyor... Mihrap yerinde her zamanki gibi...

Lopahin: Kardeşiniz, şu Leonid Andreyiç yani, benim için kazmanın teki, köy ağası der ama onun ne söylediği umurumda bile değildir. Varsın desin ayrıca. Ama sizin eskisi gibi bana güvenmenizi, o muhteşem, o dokunaklı gözlerinizin hep üzerimde olmasını isterim. Merhametli Tanrım! Babam sizin dedenizin ve sonra da babanızın yanında bir serfti; ama siz, evet, bilhassa siz, bir vakitler benim için o kadar çok şey yaptınız, o kadar yardım ettiniz ki, bütün olanları unuttum gitti ve sizi bir akrabam gibi seviyorum... Akrabadan da çok hatta...

L. Andreyevna: Yerimde duramıyorum işte... Ne yapayım, elimde değil! (Yerinden sıçrar ve büyük bir coşkunlukla yürümeye başlar.) Kalbim bu mutluluğu kaldıramayacak galiba... İstediğiniz kadar alay edebilirsiniz, ne yapayım, aptalın tekiyim işte... Ah, canım dolapçığım benim... (Dolabı öper.) Sehpacığım benim...

Gayev: Senin yokluğunda dadı öldü.

L. Andreyevna: (Yerine oturur, kahvesini içerek) Biliyorum, toprağı bol olsun! Yazmışlardı...

Gayev: Anastasi de öldü. Petruşka Kosoy ise beni terk edip gitti, şimdi şehirde bir komiserin yanında. (Cebinden bir kutu çıkarır, ağzına bir şeker atar, somurtur.)

Pişçik: Kızım Daşenka... O da size selamlarını iletti...

Lopahin: Ben de size çok hoş, çok güzel bir haber vermek istiyorum. (Saatine bir göz atarak) Ama şimdi gitmem gerek. Zamanım kalmamış... Fakat yine de, bir iki sözcükle de olsa... Bildiğiniz üzere, sizin şu vişne bahçesi satılıyor borçlarınız yüzünden; ağustosun yirmi ikisinde açık artırma var ama siz endişe etmeyin sevgili dostum, içiniz rahat uyuyabilirsiniz... Her şeyin bir çaresi var elbette... Şöyle bir çözüm buldum. Dikkat buyurun lütfen! Planım şu: Çiftliğiniz şehirden hepi topu yirmi dört vörst8 mesafede bulunuyor, hemen yanından da demiryolu geçiyor. Eğer vişne bahçesini ve ırmak boyundaki arazinizi parsellere bölerseniz ve sonra da daçalar yapılması için kiraya verirseniz, nereden baksanız yılda yirmi beş binden az olmayan bir gelire sahip olursunuz.

Gayev: Affedersiniz ama bu ne saçmalık?

L. Andreyevna: Söylediklerinize hiçbir anlam veremiyorum Yermolay Alekseiç.

Lopahin: Diyorum ki yazlıkçılardan dönüm başına yılda en azından yirmi beş bin ruble alırsınız; eğer şimdiden başlamamızı emrederseniz, istediğiniz şey üzerine yemin ederim ki güze kadar elinizde bir parça bile boş yer kalmaz, hepsini havada kaparlar. Kısacası efendim, sizi kutlarım! Kurtuldunuz! Arazinin konumu muhteşem, ırmak yeterince derin. Yalnız toprağı biraz derleyip toplamak, temizlemek gerek... Örneğin, bütün o eski, izbe yapıları ortadan kaldırmalı; bu köhne ev de atık hiçbir işe yaramaz. Eski vişne ağaçları da köklenip ortadan kaldırılır.

L. Andreyevna: Köklemek mi dediniz? Sevgili dostum, hiçbir şeyden anladığınız yok galiba! Şu koskoca vilayette eğer işe yarar, ilginç bir şey varsa o da inanın bana, şu bizim vişne bahçesidir.

Lopahin: Bu bahçenin kayda değer bir tek özelliği varsa o da çok büyük olmasıdır, o kadar. Vişne dediğiniz şey iki senede bir verir, onu da zaten kimsenin aldığı yok.

Gayev: Baksanıza siz, bu bahçeye “Ansiklopedik Sözlük” bile yer vermiş.

LOPAHİN: (Saatine bakarak) Eğer bir çare ve ortak bir çözüm bulamazsak yirmi iki ağustosta vişne bahçesi de bütün çiftlik de açık artırmada satılıp gidecek. Bir an önce karar verin! Başka bir çıkış yok, yemin ederim size! Yok oğlu yok!

Firs: Eski zamanlarda, kırk elli sene evvel yani, vişneler kurutulurdu, sonra ıslatılıp yumuşatılır, komposto yapılır, reçel kaynatılırdı, hatta...

Gayev: Firs, sen kapa artık şu çeneni!

Firs: ...hatta çuval çuval vişne kurularını kağnılarla Moskova’ya, Harkov’a filan gönderirlerdi. Para ederdi! Hem o zamanlar kuru vişne yumuşak, etli, sulu ve tatlı olurdu, bir de kokardı ki... O zamanlar nasıl kurutulacağını bilirdi millet...

L. Andreyevna: Şimdi kim kaldı bunları bilen?

Firs: Unuttular. Kimse de anımsamıyor.

Pişçik: (Lübov Andreyevna’ya) Paris’te ne var ne yok? Nasıldı? Kurbağa yediniz mi?

L. Andreyevna: Timsah yedim.

Pişçik: Vay canına...

LOPAHİN: Eskiden köylerde sadece beyler ve serf köylüler olurdu. Ama şimdi öyle mi? Bir de yazlıkçılar türedi. Bakın, bütün şehirler, en küçükleri bile yazlıklarla, sayfiye evleriyle çevrilmiş vaziyette. Şunu da söylemek gerek ki yirmi yıl sonra yazlıkçıların sayısı tahmin dahi edilemeyecek kadar artacaktır. Yazlıkçı şimdi balkonunda oturup çay içmekle yetiniyor ama gün gelecek ve o bir dönümlük toprağını ekip biçecek, işte o zaman sizin şu vişne bahçeniz de bahtiyar olacak, zengin ve görkemli bir yaşam sürecek...

Gayev: (Sinirlenir.) Ne saçma şey!

(Varya ve Yâşa girerler.)

Varya: Anneciğim, iki telgrafınız olacaktı şurada. (Anahtar destesinden şıngırtıyla birini seçer ve eski dolabı açar.) İşte buradalar.

L. Andreyevna: Bu Paris’ten. (Okumadan telgrafı yırtar.) Paris’le işimiz bitti...

Gayev: Lüba, biliyor musun bu dolap kaç yıllık? Geçen hafta alt çekmecesini çektim, bir de baktım orada sayılar var. Bu dolap tam yüz sene önce yapılmış. Nasıl ama? Ha? Yüz yılı devirmesini kutlayabilirdik aslında. Cansız bir varlık ama ne olursa olsun, öyle ya da böyle, bir kitap dolabı sonuçta!

Pişçik: (Şaşkın) Yüz yıl... Vay canına!

Gayev: Evet... Müthiş bir şey... (Dolabı eller.) Sevgili ve pek saygıdeğer dolap! Adaletin ve iyiliğin aydınlık idealleri doğrultusunda sürdürdüğün yüz yıllık varlığın karşısında saygıyla eğiliyorum. Tüm hayırlı işler için yaptığın o eşsiz çağrın, soyumuzun tüm kuşakları boyunca (Gözyaşları içinde) onların zindeliklerini, iyi bir geleceğe olan inancını destekleyerek, bizleri toplumsal bilinç ve iyilik ülküleriyle besleyip eğiterek koskoca bir yüz yıl boyunca gücünden hiçbir şey kaybetmeden sürüp gelmiş bulunmaktadır.

(Sessizlik)

Lopahin: Öyle tabii...

L. Andreyevna: Ah Lepya, hiç değişmemişsin.

Gayev: (Hafifçe utanmış bir edayla ve yine bilardo hareketleri yaparak) Topu sektirip sağ köşeye! Ortadakini kesiyorum!

Lopahin: (Saatine göz atarak) Eh, gitmem gerek!

Yâşa: (Lübov Andreyevna’ya ilaç şişesini uzatır.) Haplarınızı şimdi mi alsanız!..

Pişçik: Şu ilaç denen şeyleri almanıza hiç lüzum yok efendim! Onlardan ne fayda gelir insana ne de zarar... Verin bakayım onları bana, sevgili hanımefendiciğim... (Şişeciği alır, ilaçları avucuna boşaltır, üfler, hepsini birden ağzına atar ve üzerine kvas içer.) İşte bakın!

L. Andreyevna: (Dehşet içinde) Aklınızı mı kaçırdınız kuzum!

Pişçik: Bütün hapları yuttum.

Lopahin: Mide değil işkembe!

(Herkes gülmektedir.)

Firs: Tam da Paskalyada gelmişlerdi, oturup yarım kova salatalık turşusu yediler... (Homurdanır.)

L. Andreyevna: Ne diyor bu?

Varya: Aman, aldırmayın, üç senedir böyle işte. Alıştık biz.

Yâşa: Malum, yaşlılık...

(Şarlotta İvanovna beyaz bir elbise içinde, kuşağına takılı burun gözlüğüyle sahnede yürür. Oldukça zayıftır, belini iyice sıkmıştır.)

Lopahin: Affedersiniz Şarlotta İvanovna, fırsat bulup halinizi hatırınızı soramadım. İzninizle... (Şarlotta’nın elini öpmek ister.)

Şarlotta: (Elini kaçırarak) Size elini veren kolunu kaptırır; şimdi elimi öpersiniz ardından dirseğimi, derken omzumu filan istersiniz...

Lopahin: Bugün şansım yaver gitmiyor ya... (Herkes güler.) Şarlotta İvanovna, bir numara göstersenize bize!

L. Andreyevna: Evet, evet Şarlotta, hadi bir şeyler gösterin!

Şarlotta: Olmaz! Canım uyumak istiyor. (Çıkar.)

Lopahin: Üç hafta sonra görüşmek üzere (Lübov Andreyevna’nın elini öper.) Şimdilik hoşça kalın! Artık gitmeliyim. (Gayev’e döner.) Hoşça kalın! (Pişçik’le öpüşür.) Görüşmek üzere! (Önce Varya’nın, ardından Firs ve Yâşa’nın ellerini sıkar.) Canım da aslında gitmek istemiyor. (Lübov Andreyevna’ya) Eğer yazlık işini düşünür ve söylediğim şekilde bir karara varırsanız bildirin bana, size elli bin ruble kadar borç verebilirim. İyi düşünün.

Varya: (Sertçe) Gidecekseniz gidin artık canım!

Lopahin: Tamam, tamam, gidiyorum... (Çıkar.)

Gayev: Kazma! Bu arada... Özür dilerim... Varya evlenecek onunla... Varya’nın yavuklusu ne de olsa...

Varya: Böyle şeyler söylemeyin dayıcığım.

L. Andreyevna: Ne var canım bunda? Varya! Çok sevindim bunu duyduğuma. Yermolay Alekseyeviç iyi bir insan.

Pişçik: Doğrusunu söylemek gerekirse, çok saygıdeğer bir kişi... Benim Daşenka da... diyor ki... bir sürü şey söylüyor. (O sırada horlar fakat hemen uyanır.) Bu arada saygıdeğer hanımefendiciğim... bana da... iki yüz kırk ruble borç vermenizi çok rica ediyorum... Yarın ipotek faizi ödeyeceğim...

Varya: (Ürkmüş bir halde) Yok, paramız yok!

L. Andreyevna: Gerçekten tek kapiğim yok.

Pişçik: Bulunur, bulunur. (Güler.) Ümidimi hiçbir zaman yitirmem. Her şey bitti, mahvoldum artık diye düşündüğüm bir sırada, demiryolu benim topraklardan geçmez mi! Tabii para ödediler bana bunun için. Bir de bakmışsın yarın öbür gün bir şeyler daha oluverir... Daşenka iki yüz bin kâğıt kazanıverir... Piyango bileti aldı çünkü; belli mi olur...

L. Andreyevna: Kahvem bitti, şimdi gidip dinlenebilirim artık.

Firs: (Gayev’in üstünü fırçalar, akıl verircesine) Yine yanlış pantolon giymişsiniz! Ah, ne yapacağım ben sizinle bilmem ki!..

Varya: (Sakince) Anya uyuyor. (Ses çıkarmadan pencereyi açar.) Güneş de doğdu artık; ortalık ılımış. Anneciğim bakın! Ne kadar da muhteşem ağaçlar! Aman Tanrım! Havanın güzelliğine ne demeli! Sığırcıklar ötüşüyorlar!

Gayev: (Diğer pencereyi açar.) Bahçe bembeyaz çiçeğe kesmiş. Anımsıyor musun Lüba, bak, iki yanı ağaçlı şu uzun yol nasıl da dümdüz uzanıyor, tıpkı gerilmiş bir kemer gibi... Geceleri ay ışığında parıl parıl parıldardı, unutmadın değil mi? Ha, unutmuş olamazsın!

L. Andreyevna: (Pencereden bahçeye bakar.) Hey gidi çocukluk günlerim hey! Tertemiz, ışıl ışıl çocukluk günlerim... İşte bu çocuk odasında yatardım, buradan bahçeyi seyrederdim, her sabah benimle beraber içimde mutluluğum da uyanırdı... Bahçe o zamanlar da tıpkı böyleydi, hiçbir şey değişmemiş. (Mutlulukla tebessüm eder.) Beyaz, her yer bembeyaz! Ah, sevgili bahçem benim! O karanlık, sıkıcı sonbahar ve kış aylarından sonra bak nasıl da dipdirisin, genceciksin, mutluluk saçıyorsun; meleklerin, nurların terk edip gitmemişler bak!.. Şu omuzlarımdan, göğsümden bir kaldırıp atabilsem o ağır taşı, ah, bir unutabilsem o geçmişimi!

Gayev: Ah ki ah! Şu güzelim bahçe de borç yüzünden mahvolup gidecek, ne tuhaf...

L. Andreyevna: Bakın, bakın! Merhum anneciğim dolaşıyor bahçede... Beyazlar içinde! (Mutlulukla güler.) Evet, evet, bu o, annem, ta kendisi!

Gayev: Nerede?

Varya: Anneciğim yapmayın, kimse yok bahçede! Tanrı korusun sizi!

L. Andreyevna: Yok, yok, hiç kimse yok... Bir an öyle gibi geldi işte. Sağ tarafta, kamelyaya giden dönemeçteki beyaz ağaç bir an sallanınca işte, bir kadına benzedi...

(O sırada Trofimov girer; üzerinde eprimiş bir öğrenci ceketi vardır. Gözlüklüdür.)

L. Andreyevna: Nasıl da muhteşem bir bahçe! Masmavi gökyüzünün altında bembeyaz, öbek öbek çiçekler...

Trofimov: Lübov Andreyevna!

(Lübov Andreyevna gelene bakar.)

Trofimov: Bir halinizi hatırınızı sorayım dedim. Hemen gideceğim. (Hararetle kadının elini öper.) Sabahı beklememi söylediler ama o kadar sabredemedim işte...

(Lübov Andreyevna şaşkın ve tanıyamamış gözlerle bakar.)

Varya: (Gözyaşları arasında) Bu Petya Trofimov!..

Trofimov: Benim, Petya Trofimov, Grişa’nızın eski öğretmeni... Gerçekten de o kadar değişmiş miyim?

(Lübov Andreyevna geleni kucaklar ve için için ağlar.)

Gayev: (Üzgün) Yeter, yeter Lüba. Ağlama artık!

Varya: (Ağlar.) Demiştim ben Petya, yarına kadar bekleseydiniz keşke...

L. Andreyevna: Grişa, Grişacığım benim... Oğlum... Ah Grişa’m benim... Yavrum...

Varya: Ne yapalım anneciğim! Tanrı’nın isteği böyleymiş.

Trofimov: (Gözyaşları içinde, yumuşak bir sesle) Kader... Kader...

L. Andreyevna: (Usulca ağlamaya devam eder.) Yavrum benim... Boğuldu gitti... Ne için? Ne uğruna? Ah, ah! (Sesini alçaltır.) Yan tarafta Anya uyuyor, ben de bağırıp duruyorum burada... Gürültü edip duruyorum... Petya, peki, size ne oldu kuzum? Neden kötü görünüyorsunuz böyle? Yaşlanıp gitmişsiniz!

Trofimov: Geçenlerde trende kocakarının biri bana “Sümsük Beyefendi” dedi.

L. Andreyevna: O zamanlar genceciktiniz daha, bir oğlan çocuğundan farkınız yoktu; sevimli bir öğrenciydiniz ama şu hale bakın, saçınız seyrelmiş, gözünüzde gözlükler... Yoksa hâlâ öğrenci misiniz? (Kapıya doğru yürür.)

Trofimov: Sonsuza kadar öğrenci kalacağım sanırım.

L. Andreyevna: (Kardeşini, sonra da Varya’yı öper.) Neyse, gidin yatın artık siz de! Sen de yaşlanmışsın Leonid.

Pişçik: (Kadının peşinden giderek) Demek uyuyacağız şimdi! Ah şu damla hastalığım!.. Ben sizde kalsam... Lübov Andreyevna, canımın içi, yarın sabah bana... iki yüz kırk rublecik...

Gayev: Bu da kendi derdinde...

Pişçik: İki yüz kırk ruble... İpotek faizini ödeyeceğim.

L. Andreyevna: Gözümün nuru, yok bende para mara...

Pişçik: Öderim canım hanımefendiciğim... Çok bir meblağ değil zaten...

L. Andreyevna: İyi tamam. Leonid versin! (Leonid’e döner.) Leonid, ver istediği parayı!

Gayev: Yok ya! Avcunu yalasın!

L. Andreyevna: Ne yapacaksın canım, ver işte... Belli ki gerekli... Öder sonra.

(Lübov Andreyevna, Trofimov, Pişçik ve Firs çıkarlar. Gayev, Varya ve Yâşa kalır odada.)

Gayev: Kız kardeşim har vurup harman savurma alışkanlığını bırakmamış hâlâ. (Yâşa’ya döner.) Sen de biraz ötede dur birader, tavuk leşi gibi kokuyorsun.

Yâşa: (Alaycı) Siz de Leonid Andreyiç, nasıldıysanız öylece kalmışsınız.

Gayev: Ne? (Varya’ya döner.) Ne diyor bu?

Varya: (Yâşa’ya) Annen köyden gelmiş, dünden beri hizmetçilerin odasında bekliyor seni, görüşmek istiyor...

Yâşa: Ama-a-an... Yolu açık olsun!

Varya: A-a... Sen de ne edepsiz adammışsın böyle!

Yâşa: Çok lazımdı sanki. Yarın da gelebilirdi. (Çıkar.)

Varya: Anneciğim hep eskisi gibi. En ufak bir değişiklik yok. Ona kalsa elinde avcunda ne varsa sağa sola dağıtır gider.

Gayev: Evet... Haklısın... (Gayev bir süre susar, sonra devam eder.) Bir hastalık karşısında çok fazla çare öneriliyorsa, bil ki o hastalığın tedavisi yok demektir. Düşünüyorum, kafa yoruyorum, bir sürü çare geliyor aklıma, istemediğin kadar. Ama bu, işe yarar bir çözüm de yok demektir. Örneğin birinden miras kalsa, örneğin Anyacığımızı çok zengin biriyle evlendirsek, örneğin Yaroslavl’a gidip yaşlı kontes teyzede şansımızı denesek... Değil mi... Teyze ne de olsa çok zengin biri.

Varya: (Ağlar.) Tanrı yardımcımız olsun!

Gayev: Bırak şimdi zırlamayı. Teyze çok zengin ama bizi sevmiyor. Çünkü kız kardeşi ne de olsa soylu olmayan birine; vara vara bir dava vekiline vardı. (O sırada Anya kapıda görünür.) Soylu olmayan birine vardı ve sonrasında da pek erdemlice davrandığı söylenemez. Evet, çok iyi, çok tatlı bir insan, çok seviyorum ama bunlar bahane olamaz, sonuçta yine de kusurlu davrandığını kabul etmemiz gerek. Zaten en ufak bir davranışında bile hissediliyor bu.

Varya: (Fısıltıyla) Anya kapıda!

Gayev: Kim?

(Sessizlik)

(Gayev devam eder.) Hay aksi, sağ gözüme de bir şey kaçtı galiba... İyi göremiyorum. Perşembe günü bölge mahkemesindeyken...

(Anya girer.)

Varya: Sen neden uyumadın Anya?

Anya: Uyku tutmadı. Dalamadım bir türlü.

Gayev: Miniğim benim! (Anya’nın yüzünü, elini öper.) Sevgili yavrum... (Gözleri yaşlıdır.) Sen yeğenim değil meleğimsin benim! Her şeyimsin! İnan bana! Yemin ederim...

Anya: İnanıyorum dayıcığım! Seni herkes sever, saygı duyar... Ama... Ama sevgili dayıcığım, şu çeneni tutsan iyi olur. Sussan yeter! Az önce annem hakkında, kendi kız kardeşin hakkında neler dedin öyle? Ne diye böyle şeyler çıkar ağzından bilmem ki?

Gayev: Haklısın... Çok haklısın... (Kızın elleriyle kendi yüzünü kapatır.) Gerçekten de korkunç bir şey bu... Aman Tanrım! Tanrım sen affet beni! Bugün şu dolap için de adeta bir söylev verdim... Ne salakça şeylerdi... Ama daha söylediklerim biter bitmez de anladım yaptığım aptallığı...

Varya: Anya doğru söylüyor dayıcığım, ağzınızı açmasanız daha iyi olacak. Susun, yeter! Susarsanız kendiniz de rahat edeceksiniz.

Gayev: Tamam, susacağım. (Anya’nın ve Varya’nın ellerini öper.) Susacağım. Sadece işten söz edeceğim. Perşembe günü bölge mahkemesindeydim, arkadaşlarla havadan sudan konuşuyorduk, sonra dediklerine bakılırsa, banka faizlerini ödemek için bono karşılığında borç para alınabiliyormuş.

Varya: Tanrı yardımcımız olsun!

Gayev: Salı günü gidip yine konuşacağım. (Varya’ya) Zırlamayı kes! (Anya’ya) Annen Lopahin’le konuşsun; Lopahin tabii ki ona hayır demez. Sen de dinlenir dinlenmez, Yaroslavl’a, kontes teyzene gideceksin. Böylece üç koldan birden hareket edeceğiz ve bu işi çözeceğiz. Faizleri öderiz, kuşkum yok bundan... (Ağzına bir akide şekeri atar.) Şerefim üzerine, istediğiniz her şey üzerine yemin ederim ki çiftlik satılmayacak! (Coşkuludur.) Mutluluğum üzerine yemin ederim! İşte sana elimi uzatıyorum, bu açık artırmaya da engel olmazsam, alçak adam, şerefsiz adam de bana, ne dersen de! Tüm varlığım üzerine yemin ederim!

Anya: (Yatışmıştır, mutludur.) Ne kadar iyisin dayıcığım, ne kadar akıllısın! (Kucaklar.) Yüreğime su serptin! Rahatladım! Çok mutluyum!

(Firs girer.)

Firs: (Sitemle) Leonid Andreyiç, siz hiç Tanrı’dan korkmaz mısınız? Ne zaman uyuyacaksınız?

Gayev: Hemen, şimdi yatıyorum. Sen git Firs. Ben artık kendim soyunurum. Eh, çocuklar, haydi bay bay! Ayrıntıları yarın konuşuruz. Şimdi gidip yatın siz de. (Anya ve Varya’yı öper.) Kaçın kurasıyım ben... Geçmişimle övünecek değilim ama yine de hayatta başımdan çok şey geçtiğini söyleyebilirim, değirmende ağartmadık bu saçları... Köylülerin beni sevmeleri boşuna değil. Köylüyü tanımak gerek! Onunla nasıl...

Anya: Dayıcığım! Başladınız yine...

Varya: Dayıcığım, yeter artık!

Firs: (Sert bir tavırla) Leonid Andreyiç!

Gayev: Gidiyorum, gidiyorum... (Bilardo hareketleri yaparak) Kenarlardan ortaya doğru bir kesme! Beyaza bir şut... (Çıkar, peşinden Firs de yürür.)

Anya: İçim şimdi rahat. Ama Yaroslavl’a da gitmek istemiyor canım; çünkü büyük teyzeyi sevmiyorum. Ama olsun, yine de rahatladım... Sağ olsun dayıcığım! (Oturur.)

Varya: Uyumak gerek! Ben gidiyorum. Sen yokken burada tatsız tuzsuz şeyler de oldu. Bilirsin, eski hizmetçi odasında yalnızca yaşlı uşaklar otururdu: Yefimcik, Polya, bir de Karp. Bunlar zamanla geceleri içeri birilerini almaya başladılar, tekinsiz tiplerdi, sesimi çıkarmadım. Sonra bir de dedikodu çıkardılar, güya cimriliğimden bu yaşlı uşaklara nohuttan başka bir şey verilmemesini buyurmuşum falan filan... Bütün bunlar hep Yevstigney’in başının altından çıkıyor... Pekâlâ, dedim içimden, gösteririm ben sana. Çağırdım Yevstigney’i... (Esner.) Geldi... “Baksana sen” dedim, “sersem misin nesin sen, ne yaptığının farkında mısın?” (Anya’ya bakar.) Anyacığım!..

(Sessizlik)

Varya: (Devam eder.) Ay uyumuş! (Anya’nın koluna girer.) Hadi yatağına gidelim... Hadi canım! (Anya’yı götürür.) Canımın içi, uyuyakaldı! Hadi, hadi doğru yatağa...

(Çıkarlar. Bahçenin ötesinden, uzakça bir yerden bir çobanın kavalı işitilir.

Trofimov sahneden geçer; Varya’yla Anya’yı görünce durur.)

Varya: Şşşş... Uyuyor... uyuyor... Gidelim canımın içi.

Anya: (Usulca, yarı uykuda) Nasıl yorulmuşum... Hep çanlar çalıyor... Dayı, sevgili dayıcığım... Anne... Dayım...

Varya: Gidelim kuzucuğum, gidelim... (Anya’nın odasına girerler.)

Trofimov: (Sevecen bir edayla) Güneşim benim! İlkbaharım!

İKİNCİ PERDE

Tarlalar. Artık yan yatmış, çoktan terk edilmiş harap bir şapel; yanında bir kuyu; bir zamanlar mezar taşları olduğu anlaşılan irice kayalar ve eski bir tahta sıra. Gayev’in çiftliğine uzanan yol görünmektedir.

Yan tarafta, az ileride, uzun kavakların karartıları; vişne bahçesi oradan başlamaktadır. Uzakta birbiri ardı sıra telgraf direkleri... ve çok çok uzakta, ufuk çizgisinde, büyük kentin ancak çok iyi, açık havalarda görülebilen belli belirsiz silueti. Güneş batmak üzeredir.

(Şarlotta, Yâşa ve Dunyaşa tahta sırada oturmaktadırlar. Yepihodov yanlarında dikilmekte ve gitar çalmaktadır. Herkes düşünceli görünür. Başında eski bir kasket olan Şarlotta omzundan tüfeğini sıyırır, kemerinin tokasını düzeltir.)

Şarlotta: (Düşünceli) Gerçek bir kimlik belgem yok, kaç yaşında olduğumu dahi bilmiyorum, hep gençmişim gibi geliyor bana. Daha küçük bir kızken babamla annem panayır panayır dolaşır, çok güzel gösteriler sergilerlerdi. Ben de salto mortale9 atar, çeşit çeşit numaracıklar yapardım. Babacığımla anneciğim öldükten sonra bir Alman hanımefendi beni yanına aldı ve okutmaya başladı. Böylece yetiştim, sonra da mürebbiye çıktım. Fakat nereliyim, kimim, bilmiyorum... Annemle babam belki nikâhlı bile değillerdi. (Cebinden bir salatalık çıkarıp yemeye başlar.) Hiçbir şey bilmiyorum.

(Bir sessizlik)

Canım nasıl da konuşmak istiyor... Ama kiminle konuşacaksın... Kimsem yok.

Yepihodov: (Gitar çalıp şarkı söylemektedir.) “Neyleyim dünyanın telaşını, neyleyim dostunu düşmanını...” Mandolin çalması ne güzel oluyor.

Dunyaşa: Mandolin değil o, gitar. (Küçük bir el aynasına bakarak pudralanır.)

Yepihodov: Âşık olmuş bir çılgın için bu bir mandolindir... (Mırıldanır.) “Karşılıklı aşkın ateşiyle ısınsaydı şu yürek...”

(Yâşa şarkıya katılır.)

Şarlotta: Ne biçim şakı söylüyor bu insanlar... Uuuu... Çakallar gibi uluyorlar... (Yâşa’ya döner.) Ne olursa olsun yurtdışında bulunmak yine de büyük bahtiyarlık.

Yâşa: Tabi ki öyle. Size katılmamak ne mümkün! (Esner, ardından bir sigara yakar.)

Yepihodov: Anlaşılır bir durum. Yurtdışında her şey çoktan halledilmiş, düzene konmuş.

Yâşa: Tabii, orası öyle.

Yepihodov: Ben kültürlü bir insanımdır; muhteşem kitaplar okurum ama yine de hangi yöne gideceğime bir türlü karar verememişimdir, canımın ne istediğini bilmiyorum, nasıl desem, yaşamayı sürdürsem mi yoksa kafama bir kurşun mu sıksam bilemiyorum işte. Her ihtimale karşı yanımda bir revolver taşırım. Bakın, burada işte... (Tabancayı gösterir.)

Şarlotta: Salatalığımı da yedim bitti. Bendeniz gider! (Tüfeği tekrar omzuna asar.) Sen Yepihodov, çok akıllı bir adamsın, tabii ki çok da korkunç! Kadınların deliler gibi peşinden koşması gerek. Brrrr! (Yürür.) Bu aklı evvel herifler yine de aptal insanlar vesselam! Of, of! Bunlarla mı konuşacağım ben ya! Hep yalnızım, yapayalnızım işte... Hiç kimsem yok... Üstelik kim olduğumu da bilmiyorum, niye varım şu dünyada belli değil... (Acele etmeden uzaklaşır.)

Yepihodov: Şunu da söyleyeyim, başka konulara değinmeden kendimden söz edecek olursam, yazgımın bana karşı çok acımasız olduğunu söylemem gerekecek. Kaderim, kedinin fareyle oynadığı gibi oynuyor benimle. Acaba yanılıyor muyum dediğim de oluyor ama öyleyse neden bu sabah uyandığımda, örneğin, bir de baktım ki göğsümün ortasında korkunç iri bir örümcek duruyor... İşte şu kadar. (İki eliyle gösterir.) Sonra bir bardak kvas içeyim desem, bakarım, olağanüstü derecede sevimsiz bir şey yüzer içinde, tahtakurusu cinsinden...

(Sessizlik)

Buckle’ı10 okudunuz mu?

(Sessizlik)

Avdotya Fedorovna, bir iki şey söyleyerek sizi rahatsız edeceğim.

Dunyaşa: Buyurun söyleyin.

Yepihodov: Şey... Baş başa söylemek isterdim... (İç çeker.)

Dunyaşa: (Utanır, sıkılır.) Pekâlâ... Yalnız önce şu pelerinimi getirir misiniz?.. Dolabın yanında... Burası biraz rutubetli de...

Yepihodov: Tabii, hemen... getiriyorum... Revolverimle şimdi ne yapacağımı biliyorum artık... (Gitarını alır, çalarak uzaklaşır.)

Yâşa: Kırk bir kere felaket! Aramızda kalsın ama aptalın teki bu adam! (Esner.)

Dunyaşa: Kendini vurmasa bari.

(Sessizlik)

Sinirli, kaygılı biri oldum çıktım. Beyefendinin evine hizmetçi alındığımda daha küçücük bir kızdım. Ancak o sıradan, sade köy yaşamını unuttum gitti; bakın, ellerim bir hanımefendininki gibi, akça pakça. Öyle nazik, öyle çıtkırıldım oldum ki her şeyden korkuyorum... Korkunç bir şey bu! Yâşa, eğer beni aldatacak olursanız, bilemem artık bu sinirlerimin hali nice olur!

Yâşa: (Dunyaşa’yı öperek) Güzelim benim, elbette her genç kız kendini bilmelidir; öyle hoppa kızlardan hiç mi hiç hazzetmem.

Dunyaşa: Sizi delice sevdim. Çok kültürlü, eğitimli birisiniz, her şeyi doğru değerlendirebilirsiniz.

(Sessizlik)

Yâşa: (Esner.) Şöyle söyleyeyim... Eğer bir kız birini seviyorsa, bu onun ahlaksızca davrandığını gösteriyor demektir.

(Sessizlik)

Açık havada sigara içmek de pek hoş doğrusu... (Kulak kabartır.) Gelenler var... Beyefendiler geliyor...

(Dunyaşa acele ve hışımla kucaklar onu.) Doğru eve gidin, ırmakta yüzmeden dönüyormuş gibi yapın, bu yoldan gidin. Sizi görürlerse buluştuğumuzu sanırlar ki böyle bir şeye asla katlanamam.

Dunyaşa: (Usulca öksürür.) Sigara dumanından başıma ağrı girdi... (Gider.)

(Yâşa yalnızdır. Şapelin dibine oturur.

L. Andreyevna, Gayev, Lopahin girer.)

Lopahin: Kesin olarak karar vermek gerek, zaman çabuk geçiyor. Soru çok basit aslında. Toprağı yazlık evler yapmak için kiraya vermek istiyor musunuz, istemiyor musunuz? Yanıtı da bir o kadar basit: Evet ya da hayır! Tek bir sözcük!

L. Andreyevna: Bu iğrenç sigaraları da kim içmiş burada?.. (Oturur.)

Gayev: Demiryolu döşendi, her şey çok kolaylaştı. (Oturur.) Sabah trene binip kente gittik, yemeğimizi yedik ve döndük. Konfora bakın! Ama keşke önce eve gidip bir parti bilardo oynasaydım... Sarı top ortaya!

L. Andreyevna: Ona da yetişirsin, yeterince vaktin var.

Lopahin: Tek bir sözcük sadece! (Adeta yalvarır.) Ama yanıt verin bana.

Gayev: (Esneyerek) Ne dediniz?

L. Andreyevna: (Cüzdanına bakarak) Dün bir sürü param vardı, bugün nerdeyse kalmamış. Zavallı Varyacığım, fazla masraf olmasın diye süt çorbasıyla doyuruyor herkesi. Mutfaktaki ihtiyarlara da nohuttan başka bir şey vermiyor. Bense anlamsızca har vurup harman savuruyorum. (Para çantasını düşürür, altın paralar saçılır.) Ayyy, döküldüler işte... (Kederlenmiştir.)

Yâşa: İzninizle hemen toplayayım efendim. (Paraları toplar.)

L. Andreyevna: Teşekkür ederim, Yâşa. Şimdi durup dururken ne diye şehre yemek yemeye gittim ki sanki... Berbat bir müzikli restoran! Masa örtüleri de sabun kokuyor... Bu kadar çok içecek ne vardı Lönya?11 O kadar yiyecek ne vardı? Ne diye bu kadar çok konuşuyorsun? Bugün restoranda yine çok konuştun ve hepsi de yersizdi. Yok yetmişli yıllarmış, yok edebiyattaki dekadanlarmış... Kime çektin o söylevleri? Garsonlar da pek meraklıydı sanki senin şu dekadanlarına...

Lopahin: Değil mi...

Gayev: (Elini kolunu sallayarak) Ben iflah olmam, orası açık... (Sinirlenip Yâşa’ya döner.) Sen de ne diye durmadan ayak altında dolaşıp duruyorsun?..

Yâşa: (Gülerek) Vallahi sesinizi duyduğumda gülmeden edemiyorum... (Kız kardeşine) Bu adama dayanamıyorum artık! Ya o gider buradan, ya da ben...

L. Andreyevna: Tamam, tamam; Yâşa gidin buradan, çekilin karşımdan.

Yâşa: (L. Andreyevna’ya cüzdanını uzatarak) Derhal gidiyorum. (Gülmesini zor tutarak) Derhal... (Çıkar.)

Lopahin: Çiftliği zenginlerden Deriganov satın almaya hazırlanıyor. Açık artırmaya bizzat gelecekmiş diyorlar...

L. Andreyevna: Nereden duydunuz bunu?

Lopahin: Kentte konuşuyorlar.

Gayev: Yaroslavl’daki teyze para göndereceğine söz verdi ya, ne zaman gönderir, ne kadar gönderir belli değil...

Lopahin: Hiçbir fikriniz yok mu? Yüz bin, iki yüz bin?

L. Andreyevna: Yok canım... On, on beş bin gönderse ona da şükür.

Lopahin: Kusura bakmayın ama sizin kadar aklı havada, sizin kadar iş bilmez, sizin kadar tuhaf insanlara rastlamadım ben hayatımda. Size özbeöz Rusça söylüyorum, çiftliğiniz satılacak diyorum ve siz bunu anlamıyorsunuz.

L. Andreyevna: Ne yapalım o halde? Akıl verin, ne yapalım?

Lopahin: Ben size durup dinlenmeden ne anlatıyorum burada? Her gün aynı şeyi söylemekten dilimde tüy bitti. Vişne bahçesini de, çiftlik arazisini de yazlık evler yapmak için kiraya vermelisiniz ve bunu hemen, bir an önce yapmak zorundasınız çünkü açık artırma günü gelip çattı! Anlayın artık şunu! Bir kere şu daçalar konusunda kesin kararınızı bir verin. Avuç dolusu para vereceklerdir, siz de bu durumdan kurtulacaksınız.

L. Andreyevna: Daçalar, yazlıklar, yazlıkçılar... Bağışlayın ama çok bayağı şeyler bunlar...

Gayev: Sana tamamen katılıyorum.

Lopahin: Şimdi ya oturup hüngür hüngür ağlayacağım, ya ciyak ciyak bağıracağım ya da düşüp bayılacağım... Yeter ama artık! Canıma yettiniz ama! (Gayev’e) Siz de sümsüğün tekisiniz!

Gayev: Ne?

Lopahin: Sümsük diyorum, süm-sük! (Çıkıp gitmek ister.)

L. Andreyevna: (Ürkmüş bir haldedir.) Yo, yo gitmeyin canım, durun biraz. Belki bir şeyler düşünürüz!

Lopahin: Bunda düşünecek ne var!

L. Andreyevna: Gitmeyin rica ederim. Hem siz varken ne de olsa daha eğlenceli burası.

(Sessizlik)

Sanki... sanki evimiz tepemize iniverecekmiş gibi geliyor...

Gayev: (Derin düşüncelere dalmış gibidir.) Köşeye bir kesme... Ortadan bir çektirme...

L. Andreyevna: Hep o işlediğimiz günahların cezası bunlar...

Lopahin: Ne günahı olabilir ki sizin gibi bir insanın...

Gayev: (Ağzına bir akide şekeri atarak) Neymiş efendim, bütün varımı yoğumu akide şekerleine harıyormuşum... Öyle diyorlar... (Güler.)

L. Andreyevna: Benim mi ne günahım var? Bir çılgın gibi, her an, durmaksızın saçıp savurdum paralarımı... Ve borçlanmaktan başka işi olmayan biriyle evlendim. Kocamın ölümüne şampanya neden oldu; çok içki içerdi... Sonra hemen arkasından ne yazık ki birisine tutuldum. Karşılık da gördüm. İşte tam bu sırada ilk darbemi aldım, hem de tam kafamın ortasına küt diye iniverdi... Oğlum... Boğuldu ırmakta, biliyorsunuz. Yurtdışına attım kendimi, hiçbir zaman dönmemek, bu ırmağı bir daha görmemek için... Gözlerimi kapadım, koştum bilinçsizce. O da ardım sıra geldi, acımasızca, hoyratça izledi beni... Menton’a yakın bir yerde bir daça satın aldım, orada kaldım; çünkü sevdiğim adam hastalanmıştı. Ve tam üç yıl, gece gündüz, dinlenmek nedir bilmeden ona baktım. Hasta haliyle yedi bitirdi beni, içimdeki hayat ateşi de söndü gitti. Ve geçen yıl, yazlığı borçlarımız yüzünden sattık, sonra Paris’e gittim. Orada da soyup soğana çevirdi beni, bıraktı sonra, bir başka kadınla çekip gitti... Kendimi zehirleyip öldürmeyi denedim... Tanrım, ne kadar aptalca, ne kadar utanç verici bir durum... Sonra ansızın Rusya, yurdum çekti beni... Kızım... (Gözyaşlarını siler.) Tanrım, Tanrım, acı bana, bağışla günahlarımı! Cezalandırma daha fazla! (Cebinden bir telgraf çıkarır.) Bugün Paris’ten aldım. Kendisini affetmemi istiyor, döneyim diye yalvarıyor... (Telgrafı yırtar.) Ne o, sanki müzik sesi geliyor bir yerlerden. (Kulak kabartır.)

Gayev: Bizim ünlü Yahudi orkestrası bu. Anımsadın mı, dört keman, flüt ve kontrbas?

L. Andreyevna: Hâlâ duruyor mu onlar? Bir ara bize çağıralım da bir akşam partisi düzenleyelim.

Lopahin: (Kulak kabartarak) Duyulmuyor... (Ezgiyi usuldan mırıldanır.) “Ver parayı Almana, çevirsin Rusu Fransıza.” (Güler.) Dün tiyatroda seyrettiğim oyun ne de gülünçtü öyle!

L. Andreyevna: Ortada gülünecek bir şey göremiyorum ben... Siz tiyatroya değil de kendinize baksanız daha iyi olur. Şu halinize bir bakın, ne kadar renksiz birer hayatınız var hepinizin de... Üstüne üstlük hiç durmadan boş boş konuşuyor, gevezelik edip duruyorsunuz.

Lopahin: Doğru söze ne denir?.. Saçma sapan bir yaşam sürdürüyoruz...

(Bir sessizlik)

Babam bir mujikti, köylüydü, ahmağın tekiydi, aklı hiçbir şeye ermezdi, beni okutmadı, kafayı çekip dayak atmayı bilirdi sadece, hem de her zaman sopayla. Aslında ben de ondan farksız değilim, salağın, odunun tekiyim. Hiçbir şey okumam; yazım deseniz, felakettir. Hem öylesine felakettir ki ne zaman bir şey yazmak zorunda kalsam utancımdan yerin dibine geçerim.

L. Andreyevna: Sizin evlenmeniz gerek dostum.

Lopahin: Evet... Bu doğru.

L. Andreyevna: Bizim Varya’yla evlenseniz iyi edersiniz. Çok iyi bir kızdır.

Lopahin: Doğru.

L. Andreyevna: Alçakgönüllü, sade bir kızdır, bütün gün çalışır didinir; hepsinden önemlisi de sizi seviyor. Siz de epeydir hoşlanıyorsunuz ondan.

Lopahin: Orası öyle... Ne diyelim? Ben razıyım... Çok iyi kız.

(Sessizlik)

Gayev: Bana da bankada bir görev öneriyorlar. Yılda altı bin... Duydun mu?

L. Andreyevna: Sen kim, iş kim? Otur oturduğun yerde!

(Firs girer. Bir palto getirmiştir.)

Firs: (Gayev’e) Lütfen beyim, giyinin, hava nemli.

Gayev: (Paltoyu giyer.) Amaaan, sen de kabak tadı verdin artık!

Firs: Ne aceleniz vardı sanki öyle... Sabah sabah haber bile vermeden çıkıp gitmişsiniz. (Gayev’i süzer.)

L. Andreyevna: Ah Firs, ah Firs! Nasıl da yaşlanmışsın sen böyle kuzum!

Firs: Ne buyurdunuz?

Lopahin: Çok yaşlandın diyorlar.

Firs: Evet, evet, çok oldu, yaşıyorum... Beni evlendirmek istediklerinde, daha babacığınız dünyaya gelmemişti... (Güler.) Biz serflere özgürlük yasası çıktığında ise ben çoktan oda hizmetçilerinin başına geçmiştim bile... O zaman istemedim özgürlüğümü almayı, efendilerimin yanında kaldım.

(Sessizlik)

O gün herkes çok sevinçliydi, şimdi gözümün önüne geliyor da, aslında neye sevindiklerini kendileri de bilmiyordu ya...

Lopahin: Yasa çıkmadan önceki zamanlar çok daha iyiydi. Hepinizin derisini yüzebiliyorlardı rahat rahat...

Firs: (İşitmez.) Tabii canım. Köylü efendisini, efendi köylüsünü bilirdi o zaman, şimdi kim kime dum duma, anlayabilene aşkolsun...

Gayev: Sus artık Firs! Yeter! Yarın benim kente gitmem gerek! Beni bir generalle tanıştıracaklar, senet verebilecekmiş.

Lopahin: Hiçbir şey çıkmaz o işten. O şekilde faiz maiz de ödeyemezsiniz.

L. Andreyevna: Canım bakmayın siz ona, uyduruyor. General filan da yok zaten ortada.

(Trofimov, Anya ve Varya girerler.)

Gayev: İşte bizimkiler geliyor.

Anya: Anneciğim buradaymış.

L. Andreyevna: (Sevecen) Gelin, gelin... Sevgili kızlarım benim... (Anya ve Varya’yı kucaklayarak) İkinizi de nasıl seviyorum, bir bilseniz! Oturun yanı başıma, ha şöyle. (Herkes oturur.)

Lopahin: Bizim ebedi öğrenci her zamanki gibi kızlarla geziyor.

Trofimov: Bu sizi hiç mi hiç ilgilendirmez.

Lopahin: Şuna bakın, neredeyse ellisine basacak, hâlâ öğrenci.

Trofimov: Aptalca şakalarınızdan vazgeçin.

Lopahin: Çok acayip bir adamsın, bunda bozulacak ne var?

Trofimov: Bana sataşmaktan vazgeçsen iyi edersin.

Lopahin: (Güler.) Sorabilir miyim, beni nasıl biri olarak görüyorsunuz?

Trofimov: Sizi şöyle görüyorum Yermolay Alekseyiç: Varlıklı bir insansınız, yakında milyoner olacaksınız. Metabolizma yapısı bakımından yoluna çıkan her şeyi yiyip yutan açgözlü bir canavar ne ise, siz de öyle birisiniz işte!..

(Herkes güler.)

Varya: Petya, siz en iyisi gezegenlerden söz edin.

L. Andreyevna: Yok, yok, biz en iyisi dünkü konuşmayı sürdürelim.

Trofimov: Neydi ki dünkü konuşma?

Gayev: Gururlu insan konusu...

Trofimov: Dün uzun uzun konuştuk ama... bir sonuca varamadık. Sizin görüşünüze göre gururlu insanın kişiliğinde gizemli bir şeyler olmalıdır. Belki kendinize göre siz de haklısınız fakat eğer yalın biçimde, çok basit biçimde düşünecek olursak, insan mademki fizyolojik bakımdan bir hiç olarak tasarlanmış, varlığıyla büyük ölçüde kaba ve akılsızdır, mademki onulmaz bir biçimde mutsuzdur, o zaman gurur dediğimiz şey nedir? Ne anlama gelir? İnsan, kendi kendine hayran olmaktan, kibirlenmekten vazgeçmelidir. Yapılacak tek şey vardır, o da çalışmaktır.

Gayev: Önünde sonunda ölüyorsun zaten!

Trofimov: Orası belli değil! Ölmek deyince ne anlıyoruz? Belki insanın yüz tane duygusu var ama ölünce bunlardan şu bizim bildiğimiz beş duyumuz ölüyordur sadece, öteki doksan beşi canlı kalıyordur...

L. Andreyevna: Petya, ne kadar akıllısın!..

Lopahin: (Alayla) Hem de ne biçim!

Trofimov: Sahip olduğu güçleri yetkinleştirerek insanlık hep ileriye doğru gidiyor. Bugün akıl erdiremediğimiz şeyler, zaman gelecek ve bilinen, anlaşılan şeyler olacaktır; fakat çalışmalıyız, gerçeğin peşine düşenlere tüm gücümüzle destek olmalıyız. Bizim memlekette, Rusya’da yani, şimdilik çok az kişi çalışıyor. Benim tanıdığım aydınların büyük çoğunluğu hiçbir şey araştırmıyor, hiçbir şey yapmıyor; herhangi bir konuda emek sarf edecek halde değiller. Kendilerini entelektüel diye adlandırıyorlar ama hizmetçi kadını “sen” diye çağırırlar, köylülere hayvana davranır gibi davranırlar. Doğru dürüst hiçbir şey okumazlar, hemen hemen hiçbir şey yapmazlar, bilimin sadece sözünü ederler, sanattan pek az anlarlar. Hepsi ciddidir, hepsinin suratı asıktır, ciddiyet konusunda hiçbiri burnundan kıl aldırmaz, durmaksızın ahkâm keserler, felsefe yaparlar... Ama bütün bu entelektüel geçinenlerin gözü önünde işçiler çok kötü beslenirler, yastıksız uyurlar, tek göz odada otuz kırk kişi birden barınırlar; her yer leş gibi kokar, etraf tahtakurusundan ve ahlaki anlamda pislikten geçilmez... Şurası çok açıktır ki bizdeki bütün o cafcaflı konuşmalar, sadece ve sadece başkalarını ve kendimizi kandırmak içindir. Hani, üzerinde o kadar çok konuşulan, dilimizden düşürmediğimiz çocuk yuvalarımız neredeler? Gösterin bana! Nerede o okuma salonlarımız? Bunlara anca romanlarda rastlarsınız. Gerçek hayatta kırıntıları bile yok. Var olan sadece pislik, bayağılık ve Asyalılık!.. Asık suratlardan korkarım ben, hiç hazzetmem o tiplerden, ciddi konuşanlardan da uzak dururum. En iyisi susalım!

Lopahin: Biliyor musunuz, ben sabahları saat beşten önce kalkan bir adamım, sabahın köründen akşama kadar çalışırım. Elimde, benim olsun başkalarının olsun fark etmez, her zaman para vardır; etrafımdaki insanların ne tür kişiler olduklarını da bilirim. Namuslu, dürüst insanların ne kadar az olduğunu anlamak için onlarla herhangi bir iş yapmaya kalkmanız yeter. Bazen geceleri uyku tutmadığında düşünürüm: “Tanrım” derim, “uçsuz bucaksız ormanlar verdin bizlere; göz alabildiğine geniş tarlalar, engin ufuklar bağışladın... Bütün bu nimetlere sahip olan bizler gerçekten birer dev olmalıydık...”

L. Andreyevna: Nerden çıkardın şimdi devleri mevleri?.. Dev dediğin ancak masallarda iyi kalpli olur, yoksa adı bile ürkütüyor insanı...

(Sahnenin derinliğinden, gitarını çalarak Yepihodov geçer.)

L. Andreyevna: (Düşünceli) Yepihodov geliyor...

Anya: (Düşünceli) Yepihodov geliyor...

Gayev: Güneş battı baylar.

Trofimov: Evet.

Gayev: (Usulca, şiir okur gibi) Ey doğa, ey olağanüstü varlık, sonsuz bir ışıkla, olağanüstü bir güzellikle ve hiçbir şeye aldırmaksızın parlıyorsun... Ey sen kendisine ana dediğimiz, benliğinde yaşamın varlığını ve yokluğunu birleştiren doğa! Can veren de can alan da sensin!..

Varya: (Yalvarırcasına) Dayı!

Anya: Dayı, başladın yine!

Trofimov: Siz en iyisi sarı topa vurup ortaya gönderin.

Gayev: Tamam sustum, sustum...

(Herkes oturur, düşünceye dalar. Sessizlik. Sadece Firs’in hafiften homurdandığı işitilmektedir. Ansızın, sanki gökyüzünden geliyormuş gibi, kopan bir telin gittikçe yavaşlayan, kederli sesine benzer derin bir ses işitilir.)

L. Andreyevna: Nedir bu?

Lopahin: Bilmem. Kömür ocaklarında bir vagon kopup düştü galiba. Fakat çok uzakta bir yerde...

Gayev: Bir kuş da olabilir... Balıkçıl türünden.

Trofimov: Ya da puhukuşu...

L. Andreyevna: (Ürperir.) Birden içim fena oldu nedense...

(Sessizlik)

Firs: Felaketten önce de böyle olmuştu: Hem baykuş ötmüş, hem de semaver durmaksızın uğuldamıştı.

Gayev: Hangi felaketten önce?

Firs: Özgürlük yasası çıkmadan önce...

(Sessizlik)

L. Andreyevna: Dostlarım, artık gitsek diyorum, hava kararıyor... (Anya’ya) Aaa, gözlerinde yaşlar var... Kızım, ne oldu sana? (Kucaklar.)

Anya: Önemli değil... Bir şeyim yok.

Trofimov: Bakın, biri geliyor!

(Başında yıpranmış bir kasket, sırtında bir palto, yoldan geçen bir yolcu görünür. Çakırkeyiftir.)

Yolcu: Affedersiniz, bu yoldan istasyona gidebilir miyim acaba?

Gayev: Gidebilirsiniz. Bu yolu izleyin.

Yolcu: Çok sağ olun... (Öksürerek) Harika bir hava... (Dizeler okur.) “Kardeşim, ey benim yorgun ve mustarip kardeşim...12 / Çık bir bak şu Volga’ya, nasıl yükseliyor iniltisi!13” (Varya’ya) Matmazel, şu karnı aç Rusa bir otuz kapik bahşeder misiniz?

(Varya ürkmüştür, bir çığlık atar.)

Lopahin: (Sertçe) Ama terbiyesizliğin de bir ölçüsü vardır!

L. Andreyevna: (Aceleyle) Alın... İşte... (Para çantasını karıştırır.) Gümüş yok... Neyse... Alın şu altını...

Yolcu: Çok sağ olun! (Çıkar.)

(Gülerler.)

Varya: (Ürkmüş) Ay gidiyorum ben... Gidiyorum. Evde insanların yiyecek bir şeyi yok, siz yoldan geçen, tanımadığınız birine altın para veriyorsunuz...

Lübov Andreyevna: Ah, ah! Bu aptal kafayı ne yapmalı bilmem ki! Ne olacak benim bu halim? Kalan paramızın hepsini ev gidince sana teslim edeceğim. (Lopahin’e döner.) Yermolay Alekseyiç, bana biraz daha borç verin...

Lopahin: Baş üstüne.

L. Andreyevna: Hanımlar, beyler, hadi gidelim artık! Geç oluyor... Varya, bu arada, seni de iki arada bir derede kocaya verdik gitti, kutlarım!

Varya: (Gözyaşları arasında) Ama anne, bu dalga geçilecek bir konu değil...

Lopahin: (Varya’ya) Opheliya, sen bir manastıra git!..

Gayev: Benimse parmaklarım kaşınıyor, çoktandır bilardo oynamadım.

Lopahin: Opheliya, ey güzel peri, dualarından eksik etme beni, ne olur!

L. Andreyevna: Tamam, tamam, yeter bu kadar, gidiyoruz! Akşam yemeğine az kaldı.

Varya: Şu yoldan geçen adam korkuttu beni. Küt küt atıyor kalbim...

Lopahin: Baylar hepinize bir kez daha tekrar ediyorum: Yirmi iki ağustosta vişne bahçesi satılacak. Unutmayın!.. Sakın unutmayın!..

(Trofimov’la Anya dışında hepsi çıkarlar.)

Anya: (Gülerek) Tanrı şu yoldan geçenden razı olsun! Varya’yı korkuttu da yalnız kalabildik.

Trofimov: Varya’nın ödü kopuyor, olur ya birbirimize âşık oluruz diye bütün gün yanımızdan ayrıldığı yok. O kıt aklıyla bizim aşkın da ötesinde bir ilişkimiz olduğunu anlayabilecek durumda değil. Aşk dedikleri, özgürlüğe ve mutluluğa engel olan o küçük ve hayali şeye bulaşmadan, onun çevresinden dolanıp gitmek! İşte bizim yaşamımızın bütün amacı ve anlamı budur! İleri! Biz orada, uzakta ışıldayıp duran parlak yıldızlara doğru gidiyoruz, bizi kimse tutamaz! İleri! Dostlar, kimse kalmasın geride!

Anya: (Ellerini çırparak) Ne güzel konuşuyorsunuz!

(Sessizlik)

Bugün burası da olağanüstü güzel!

Trofimov: Evet, hava harika!

Anya: Ah Petya, bana ne yaptınız böyle kuzum; ne yaptınız da vişne bahçesini eskisi gibi sevmiyorum artık! Oysa burayı bütün kalbimle severdim ben! Şu dünyada bizim bahçemizden daha güzel bir yer yok gibi gelirdi bana...

Trofimov: Anya, bütün Rusya bizim bahçemiz! Dünya o kadar büyük ve o kadar güzel ki! Düşünebiliyor musun, o koskocaman dünyada, olağanüstü güzellikte o kadar çok yer var ki!..

(Sessizlik)

Bir düşünün Anya, sizin dedeniz, dedenizin dedesi, tüm atalarınız köle sahibi Pomeşçiklerdi.14 Şimdi soruyorum size, bahçenizdeki her bir vişne ağacından, her bir yapraktan, her bir ağaç gövdesinden o serflerin, o köylülerin size baktığını hissetmiyor musunuz, seslerini işitmiyor musunuz onların? Bir zamanlar canlı insanların, serflerin mülkiyetine sahip olmak hepinizi, bugün hayatta olan sizleri ya da daha önce yaşamış olan atalarınızı, evet hepinizi yozlaştırdı... Bugün, anneniz olsun, siz veya dayınız olsun, hep başkalarının hesabına, borç aldığınız paralarla, aslında kapınızın eşiğinden bile içeri sokmadığınız zavallı insanların sırtından yaşadığınızın farkında bile değilsiniz... Biliyor musunuz, nereden baksanız iki yüzyıl geri kalmış bir toplumuz... Ve ne yazık ki henüz somut bir gelişim kaydedebilmiş değiliz; eskiden neysek hâlâ öyleyiz. Sadece ahkâm kesiyoruz, sadece halimizden şikâyet ediyoruz ve sadece votka içip kafayı buluyoruz! Şunu çok iyi bilmeliyiz, bugünü doğru dürüst yaşayabilmemiz için önce geçmişin kefaretini ödememiz, onun hesabını görmemiz gerekir. Bu kefaret de ancak acı çekerek, olağanüstü, sürekli bir emek vererek, çalışarak ödenir. Anya, lütfen anlayın artık bunu!

Anya: Yaşadığımız bu ev çoktandır kendi evimiz gibi gelmiyor zaten... Size söz veriyorum, ben de çıkıp gideceğim buradan…

Trofimov: Malikânenin bir anahtarı varsa eğer cebinizde, çıkarıp kuyuya atın onu! Atın ve alıp başınızı gidin buradan! Rüzgârlar gibi özgür olun!

Anya: (Coşku içinde) Ne güzel konuşuyorsunuz...

Trofimov: İnanın bana Anya, inanın! Henüz otuzumda bile değilim, aslında gencim daha, üstelik bir öğrenciyim. Fakat şu hayatta o kadar çok şeye katlanmam gerekti ki! Kış mı geldi, hemen hastayım; kaygılı, zavallı bir dilenci gibi boynu bükük, çaresiz kalakalıyorum. Ah şu alın yazım, beni nerelere savurmadı ki! Nereleri gördüm, neleri gördüm bir bilseniz! Fakat yine de ruhum gece gündüz demeksizin, her zaman, her dakika, tarifsiz önsezilerle dolu oldu. Mutluluğun önsezileriydi bunlar... Evet, içim hep o bir gün kavuşacağım mutluluğun önsezileriyle doluydu... Evet Anya, o mutluluğu görüyorum artık, sonunda görüyorum işte...

Anya: (Düşünceli) Ay doğuyor...

(Uzakta Yepihodov’un gitarıyla çaldığı aynı hüzünlü melodi işitilmektedir.

Ay doğar...

Kavakların orada bir yerde Anya’yı arayan Varya’nın sesi işitilir: “Anya! Anya! Neredesin!”)

Trofimov: Evet, ay doğuyor.

(Sessizlik)

İşte! Mutluluğun ta kendisi! Mutluluk geliyor, görüyorum; gittikçe yaklaşıyor bakın, daha yakına, daha yakına geliyor, ayak seslerini bile işitebiliyorum! Biz onu, o mutluluğu görmesek, tanımasak ne çıkar? Belki biz değil ama olsun, başkaları görecektir!

(Varya’nın sesi: “Anya! Neredesin?”)

Yine bu Varya! (Kızgın) İnsanı çileden çıkarır!

Anya: Irmak kıyısına gidelim, orası sakindir.

Trofimov: Gidelim.

(Giderler.)

(Varya’nın sesi: “Anya! Anya!”)

ÜÇÜNCÜ PERDE

Salondan tonozlu bir geçişle ayrılan konuk odası. Oda bir şamdanla aydınlanmıştır. İkinci perdede sözü edilen Yahudi orkestrasının eşiğin arkasında çaldığı parçalar işitilmektedir.

Akşam. Salonda Grand-rond15 dansı yapılmakta. S. Pişçik’in sesi: “Promenade à une paire.”16

Çiftler konuk odasından çıkarlar. Birinci çift: Pişçik’le Şarlotta İvanovna; ikinci çift: Trofimov’la L. Andreyevna; üçüncü çift: Anya’yla Posta Memuru; dördüncü çift: Varya’yla İstasyon Şefi, vs. Varya sessizce ağlamakta, dans ederken gözyaşlarını kurulamaktadır. Son çiftte Dunyaşa vardır. Konuk odasından geçerler.

Pişçik bağırır: “Grandrond, balancez!” ve “Les cavaliers â genoux et remerciez vos dames!”17

(Firs frak giymiştir, bir tepside Seltz suyu18 getirir. Pişçik ve Trofimov konuk odasına girerler.)

Pişçik: Benim yüksek tansiyonum var. Bu yüzden iki kez kalp krizi geçirdim; dans etmem kolay değil ama hani nasıl derler, sürüye girdin mi ister havla, ister havlama ama mutlaka kuyruk salla! Zaten bakmayın siz, ben bir at kadar sağlıklıyımdır. Rahmetli peder bey –huzur içinde uyusun, çok şakacı bir insandı– bir gün kökenimiz konusunda konuşurken, Caligula’nın19 senatoda bindiği atın biz Simeon Pişçiklerin en eski atası olduğunu söylemişti. (Oturur.) Fakat bir felaket ki başımızda... Para yok! Aç tavuk darıdan başka bir şey görmez derler ya... (Bir an horlar ve hemen uyanır.) Benimki de öyle... Yatıp kalkıp para düşünüyorum sadece...

Trofimov: Görünüşünüzde gerçekten de atı andıran bir şey var.

Pişçik: Ne olmuş yani!.. At iyi havyandır... Satar para yaparsın...

(Yandaki odadan bilardo sesleri gelir. Salondan konuk odasına geçilen boşlukta Varya görünür.)

Trofimov: (Takılır.) Bayan Lopahina! Bayan Lopahina!

Varya: (Öfkeyle) Buyurun sünepe beyefendi!

Trofimov: Evet, sünepe bir beyefendiyim ben ve bununla da gurur duyuyorum.

Varya: (Oldukça dertli bir halde) Bir de müzisyen kiraladılar, iyi de nasıl ödeyecekler bakalım bunun parasını?

(Çıkar.)

Trofimov: (Pişçik’e) Tüm yaşamınız boyunca borç faizlerini ödemek için para bulmaya harcadığınız enerjiyi bir başka şeye harcamış olsaydınız, bence çok farklı olurdu, bir şekilde dünyanın altını üstüne getirebilirdiniz.

Pişçik: Bir filozof var... Nietzsche... Büyük, çok ünlü... Muazzam bir adam, zeki... Yapıtlarında belirttiğine göre, sahte para yapılabilirmiş...

Trofimov: Siz Nietzsche okudunuz mu?

Pişçik: Ben mi, yok canım... Daşenka söz etmişti. Şimdi işte öyle bir durumdayım ki sahte para bile yapabilirim... Öbür gün için üç yüz on ruble ödemem gerekiyor... Yüz otuzunu buldum... (Cebini yoklar. Kaygıyla) Paralarım! Aaa, paralarım yok! Yitirdim mi acaba? (Ağlamaklı) Nereye gitmiş olabilirler ki? (Sevinçli) Hah, işte buradalar, astarın içine girmişler... Of, birden ter bastı...

(L. Andreyevna ve Ş. İvanovna girerler.)

L. Andreyevna: (Bir Lezginka20 mırıldanmaktadır.) Niye bu kadar gecikti şu Leonid? Ne yapıyor bu saate kadar kentte? (Dunyaşa’ya) Dunyaşa, müzisyenlere çay ikram ettiniz mi?

Trofimov: Gelmediğine göre açık artırma da yapılmadı henüz, öyle anlaşılıyor.

L. Andreyevna: Ne gereği vardı şimdi orkestra çağırmanın, balo düzenlemenin, bilemiyorum... Neyse...

(Oturur ve alçak sesle ezgiyi mırıldanır.)

Şarlotta: (Pişçik’e bir deste oyun kâğıdı uzatarak) İşte size bir deste kâğıt; şimdi aklınızdan herhangi bir kâğıt geçirin.

Pişçik: Geçirdim.

Şarlotta: Kartları karın şimdi. Çok güzel! Verin onları şimdi bana sevimli Bay Pişçik’im. Ein, zwei, drei!21 Şimdi bakın bakalım, o kâğıt sizin yan cebinizde mi?

Pişçik: (Yan cebinden kartı çıkarır.) Maça sekizlisi, ta kendisi! (Şaşkın.) Vay canına!

Şarlotta: (Avcunda deste, Trofimov’a döner.) Çabuk söyleyin, en üstteki kart hangisi?

Trofimov: Pekâlâ... Bakalım neymiş? Maça kızı!

Şarlotta: Evet! (Pişçik’e döner.) En üstteki kart hangisi?

Pişçik: Kupa beyi.

Şarlotta: Evet! (Avcuna vurur ve deste kaybolur.) Hava da ne kadar güzel bugün!

(Şarlotta’ya sanki yeraltından geliyormuşçasına gizemli bir kadın sesi yanıt verir: “Ah, evet, hava çok güzel hanımefendi.”)

Siz benim idealimdeki insansınız...

(Ses: “Siz de hanımefendi, benim çok hoşuma gittiniz.)

İstasyon Şefi: (Alkışlar.) Bravo Bayan Vantrilok,22 bravo!

Pişçik: Vay canına! Şarlotta İvanovna, siz büyüleyici bir kadınsınız... Âşık oldum... Vallahi!..

Şarlotta: Âşık mı oldunuz? (Omuzlarını silker.) Siz hiç âşık olabilir misiniz? Guter Mensche, aber schlechter Musikant.23

Trofimov: (Pişçik’in omzuna vurarak) Fena bir atsınız...

Şarlotta: Şimdi bu numaraya daha dikkat lütfen. (Masadan bir şal alır.) İşte çok güzel bir şal, satıyorum, kim alıyor? (Şalı silkeler.) Yok mu alan?

Pişçik: (Şaşkın) Vay canına!..

Şarlotta: Ein, zwei, drei! (Yere sarkıttığı şalı hızla kaldırır; altından Anya çıkar. Anya bir reverans yapar, koşup annesini kucaklar ve herkesin şaşkın bakışları altında geriye, salona doğru koşup gider.)

L. Andreyevna: (Alkışlayarak) Bravo, bravo!..

Şarlotta: Eveeet, bir tane daha: Ein, zwei, drei! (Şalı kaldırır; altında Varya durmakta, selam vermektedir.)

Pişçik: (Şaşkın) Vay canına!

Şarlotta: Son! (Şalı Pişçik’in üstüne atar, bir reverans yapar ve salona doğru koşup gider.)

Pişçik: (Şarlotta’nın arkasından koşarak) Hınzır kadın!.. Ne kadın ama!.. Ne kadın... (Çıkar.)

L. Andreyevna: Leonid hâlâ yok. Bu kadar zaman kentte ne yapar, doğrusu anlamıyorum! Her şey belli olmuş olmalı şu saate kadar; çiftlik ya satılmış ya da açık artırma iptal edilmiştir; ne diye bu kadar uzun süre habersiz bırakır ki bizi!

Varya: (Onu avutmaya çalışarak) Dayım çiftliği gerisingeri satın almıştır, bundan hiç kuşkum yok.

Trofimov: (Alaycı) Tabii ya!..

Varya: Büyük teyze borcun devredilmesi ve çiftliğin kendi adına satın alınması için vekâletname gönderdi ona. Bunu Anya için yaptı. Eminim, Tanrı yardım edecek, çiftliği dayım satın alacaktır.

L. Andreyevna: Yarovslavl’daki teyze çiftliğin kendi adına satın alınması için –bize güvenmiyor çünkü– hepi topu on beş bin ruble gönderdi, bu paraysa faizleri bile ödemeye yetmez. (Elleriyle yüzünü kapar.) Bugün kaderim belli oluyor, kaderim...

Trofimov: (Varya’ya takılır.) Madame Lopahina!

Varya: (Öfkeyle) Ebedi öğrenci! İki kere üniversiteden kovulduğun yetmiyor mu? Hâlâ ne konuşup duruyorsun sen?

L. Andreyevna: Niye kızıyorsun Varya! “Lopahin’in karısı” diye takılıyor sana, ne var bunda? Gönlün istiyorsa evlen Lopahin’le! İyi, ilginç bir insan; istemiyorsa canın, evlenme. Kimse zorlamıyor ki seni güzelim...

Varya: Benim için ciddi bir iş bu anneciğim. Evet, doğrusunu söylemek gerekirse iyi bir insan, hoşlanıyorum ondan.

L. Andreyevna: O zaman evlen onunla. Beklemenin anlamı ne!

Varya: Anneciğim, ona evlenmeyi ben önerecek değilim ya! İşte iki yıldır bana herkes ondan bahsediyor, o ise ya susuyor ya da işi dalgaya vuruyor. Anlıyorum; para peşinde, giderek zenginleşiyor; işi başından aşkın, benimle uğraşmaya vakti yok. Biraz param olsa; çok değil yüz ruble kadar bir şey, her şeyi bırakıp tek başıma giderdim. Gider bir manastıra kapanırdım.

Trofimov: Kutsal bakire!

Varya: (Trofimov’a) Üniversite öğrencisi dediğin aklı başında olur! (Yumuşak bir tonla, ağlamaklı) Ne kadar çirkinleştiniz Petya, nasıl da yaşlandınız! (L. Andreyevna’ya döner, sakin bir edayla) Fakat işsiz güçsüz duramam ki ben anneciğim, her dakika bir şey yapmalıyım.

(Yâşa girer.)

Yâşa: (Gülmesini güçlükle tutarak) Yepihodov istekasını kırdı!.. (Çıkar.)

Varya: Bu Yepihodov’un ne işi var burada? Bilardo oynamasına kim izin verdi onun? Bu insanları anlamıyorum... (Çıkar.)

L. Andreyevna: Sataşmayın ona Petya, görüyorsunuz, zaten yeterince üzgün.

Trofimov: O da üstüne vazife olmayan işlere burnunu sokmasın. Bütün bir yaz, aramızda aşk falan doğar korkusuyla bana da Anya’ya da rahat vermedi. Ona ne? Zaten sözü bile edilemez böyle bir şeyin, bayağılıktan uzağım ben. Biz aşkın üstündeyiz!

L. Andreyevna: Ben ise galiba aşkın altındayım. (Büyük bir tedirginlikle) Nerede bu Leonid? Çiftlik satıldı mı satılmadı mı, bir bilsem... Öyle mutsuzum ki ne düşüneceğimi bilemiyorum artık; sanki kendimi kaybediyorum... Şimdi bağırabilirim... Aptalca bir şey yapabilirim. Kurtarın beni Petya, konuşun, bir şeyler anlatın!..

Trofimov: Bugün çiftlik satılsa ne satılmasa ne, hepsi bir değil mi? Bu iş çoktan bitmiş, geriye dönüş yok, köprü yıkıldı. Sakin olun değerli dostum! Kendinizi aldatmayın. Hayatınızda bir kez olsun gerçeği görün, doğrudan doğruya onun gözlerinin içine bakın!

L. Andreyevna: Hangi gerçeğin? Siz gerçeğin ya da gerçek olmayanın nerede olduğunu görebiliyor musunuz? Ben görme yeteneğimi kaybetmişim, hiçbir şey göremiyorum. Siz bütün önemli sorunların üzerine cesurca gidiyor ve çözüyorsunuz, değil mi? Fakat söyler misiniz bana canım, bunun nedeni genç olmanız değil mi; sorunlarınızın hiçbirinin size henüz bir acı vermemiş olması değil mi? İleriye, geleceğe gözü pekçe bakıyorsunuz doğru; fakat bunun nedeni orada korkunç bir şey görmeyişiniz, böyle bir şey beklemeyişiniz değil mi? Gencecik gözlerinizin henüz hayata kapalı oluşu değil mi? Bizden daha dürüst, daha cesur, daha ciddi bir kişiliğiniz var... Fakat biraz büyük düşünün, azıcık yüce gönüllü olun ve de acıyın bana! Burada doğdum ben; babam, annem, dedem burada yaşıyorlardı... Seviyorum bu evi; vişne bahçesi olmadan ne anlamı var ki hayatımın? İlla ki satılacaksa beni de onunla birlikte satın... (Sarılıp Trofimov’u alnından öper.) Oğlum bile burada boğuldu... (Ağlar.) Siz iyi ve dürüst bir insansınız... Acıyın bana, biraz merhamet gösterin...

Trofimov: Acınızı tüm ruhumla paylaştığımı biliyorsunuz.

L. Andreyevna: Fakat başka türlü, başka türlü söylemek gerek bunu... (Mendilini çıkarır, o sırada cebinden yere bir telgraf düşer.) İçimde öyle bir ağırlık var ki bugün, anlayamazsınız. Burası çok gürültülü; herkes ruhumu daraltıyor... Gidip odama da kapanamıyorum çünkü tek başımayken sessizliğe dayanamıyorum, korkunç bir şey! Beni suçlamayın Petya!.. Sizi ailemden biri gibi severim. Anya’yı seve seve verirdim size, yemin ederim... Ama iki gözüm, okumak da gerek, okulunuzu bitirmelisiniz. Sizse hiçbir şey yapmıyor, alınyazınızın doğrultusunda bir yandan diğer yana savrulup duruyorsunuz, ne tuhaf bir durum! Öyle değil mi? Ha? Şu sakalınıza da bir şeyler yapmalı biraz büyümesi için... (Güler.) Komiksiniz!

Trofimov: (Telgrafı yerden alarak) Yakışıklı olmak diye bir derdim yok.

L. Andreyevna: Telgraf Paris’ten. Her gün geliyor, dün geldi, bugün de... Bu yabanıl adam yine hastalanmış, durumu iyi değil. Bağışlamamı istiyor benden; oraya gideyim diye yalvarıyor. Belki Paris’e gidip onun yanı başında olmam gerekirdi gerçekten de. Yüzünüzün ifadesi pek bir ciddi Petya; fakat ne yapabilirim canım benim; hasta, yalnız, mutsuz biri, orada kim bakar ona, onu kim hata yapmaktan korur, ilaçlarını zamanında kim verir? Neden saklayayım, susacak değilim, seviyorum onu, açık bir şey bu. Seviyorum, seviyorum... Bu adam boynuma bağlı koca bir taş gibi, o taşla birlikte batıyorum... Fakat seviyorum bu taşı ben, onsuz yapamam. (Trofimov’un elini tutup sıkar.) Kötü bir şey düşünmeyin Petya, söylemeyin hiçbir şey, susun konuşmayın...

Trofimov: (Gözyaşları içinde) Tanrı aşkına bağışlayın açık sözlülüğümü fakat bu adam soyup soğana çevirdi sizi!

L. Andreyevna: Hayır, hayır, konuşmayın böyle... (Kulaklarını kapar.)

Trofimov: İyi de alçağın biri o adam, bunu siz hariç herkes biliyor! Aşağılığın teki, beş para etmez bir alçak!

L. Andreyevna: (Öfkeli fakat ölçülü bir edayla) Yirmi altı ya da yirmi yedi yaşındasınız fakat hâlâ bir lise iki öğrencisi gibisiniz!

Trofimov: Olabilir!

L. Andreyevna: Artık yetişkin bir erkek olmanız gerekiyor. Sizin yaşınızda bir insanın sevenleri anlaması gerekir. Dahası, kendisinin de sevmesi, âşık olması gerekir! (Kızgın) Evet, evet, pek öyle “masum” filan da değilsiniz siz. Masum görünmeyi beceren bir ikiyüzlüsünüz! Gülünç bir ucubesiniz, o kadar...

Trofimov: (Dehşet içinde) Aman Tanrım, neler söylüyorsunuz siz böyle!

L. Andreyevna: “Ben aşkın üstündeyim!”miş... Siz aşkın üstünde filan değilsiniz; Firs’in de pek güzel söylediği gibi, beceriksizin tekisiniz. Sizin yaşınızda bir insanın sevgilisinin olmaması!..

Trofimov: (Dehşet içinde) Korkunç! Neler söylüyor! (Başı elleri arasında hızla salona doğru gider.) Daha fazla duramayacağım! Gidiyorum! (Gider ama hemen geri döner.) Aramızda her şey bitti! Ben gidiyorum! (Sofaya çıkar.)

L. Andreyevna: (Arkasından bağırır.) Petya, durun! Durun! Komik adam, şaka yaptım ben size! Petya!

(Sofadan, birinin merdivenlere doğru hızlı hızlı gittiği, sonra gürültüyle aşağı yuvarlandığı işitilir. Anya ve Varya bağırırlar. Fakat hemen arkasından gülüşme sesleri gelir.)

Ne oluyor orada?

(Anya koşarak girer.)

Anya: (Gülerek) Petya merdivenden yuvarlandı! (Koşarak çıkar.)

L. Andreyevna: Ay ne antika adam şu Petya...

(İstasyon şefi salonun ortasında durmuş, A. Tolstoy’un “Günahkâr Kadın”ını okumakta, etrafında toplananlar da onu dinlemektedirler. Henüz birkaç satır okuyabilmişken sofadan vals müziği yükselir; okuma kesilir. Herkes dansa başlar. Trofimov, Anya, Varya sofadan içeri girerler.)

L. Andreyevna: Ah Petya, ah Petya!.. Kötü bir niyetim yoktu ki... Neyse... Özür dilerim... Hadi dans edelim...

(Petya’yla dans ederler.)

(Anya ve Varya dans etmektedirler. Firs girer. Değneğini yandaki kapının yakınına koyar. Yâşa da konuk odasına gelmiş ve dansı izlemektedir.)

Yâşa: Nasılsın ihtiyar?

Firs: Tadım yok. Eskiden balolarımızda generaller, baronlar, amiraller dans ederdi. Şimdiyse posta memuruyla istasyon şefini davet ediyoruz, onlar da gönülsüz geliyorlar. Bir şeyler oldu bana, güçten düştüm. Merhum efendim, büyükbaba, her hastalığı mühür macunuyla tedavi ederdi. Yirmi yıldır, hatta belki daha da fazla, her gün bu macundan yutarım, belki de hayatta kalmamın nedeni bu.

Yâşa: Amma kafa ütüledin be ihtiyar! (Esner.) Bir an önce nalları diksen iyi olacak.

Firs: Seni gidi angut seni... (Homurdanır.)

(Trofimov ve Lübov Andreyevna salonda, sonra konuk odasında dans ederler.)

L. Andreyevna: Merci! Oturacağım ben... (Oturur.) Yoruldum. (Anya girer.)

Anya: (Heyecanla) Az önce duydum, mutfakta adamın biri söyledi, vişne bahçesi satılmış bugün!

L. Andreyevna: Kime satılmış?

Anya: Kime olduğunu söylemedi. Zaten çıkıp gitti sonra. (Trofimov’la dans ederek salona girerler.)

Yâşa: Moruğun biriydi söyleyen. Tanımıyorum.

Firs: Leonid Andreyiç hâlâ gelmedi. Paltosu da inceydi, baharlık, üşütür şimdi. Ne olacak, toy gençlik işte!

L. Andreyevna: Şimdi düşüp öleceğim. Yâşa, gidip öğrenin, kime satılmış.

Yâşa: Herif çoktan gitti, moruğun tekiydi. (Güler.)

L. Andreyevna: (Yumuşak bir kederle) Niye gülüyorsunuz? Keyfinizin kaynağı nedir?

Yâşa: Yepihodov çok gülünç. Boş kafalının teki! Kırk bir kere felaket!

L. Andreyevna: Firs, çiftlik satılırsa eğer, sen nereye gideceksin?

Firs: Nereye emrederseniz oraya giderim.

L. Andreyevna: Yüzün niye böyle? İyi değil misin yoksa? Gidip yatsan iyi olur...

Firs: Oldu... (Alaylı) Ben gidip yatarsam burada kim servis yapar, işleri kim yoluna koyar? Koca evde bir ben varım.

Yâşa: (Lübov Andreyevna’ya) Lübov Andreyevna! Lütfedip dinlerseniz, bir ricam olacak sizden... Eğer yine Paris’e gidecek olursanız, yalvarıyorum size, beni de alın. Burada kalmamın hiç bir anlamı yok. (Çevresine bakar, alçak sesle) Söylemeye gerek var mı, kendiniz görüyorsunuz, ülke cahil, halk ahlaksız, can sıkıntısından başka bir şey yok, mutfakta doğru dürüst karın doymuyor, buradaysa saçma sapan şeyler homurdanarak Firs dolanıp duruyor. Beni de alın yanınıza, lütfen!

(Pişçik girer.)

Pişçik: Dünyanın en güzel kadını! Bir valsçik lütfeder miydiniz acaba?.. (Lübov Andreyevna onunla yürür.) Gerçekten de insanı büyüleyen bir dilbersiniz fakat ne pahasına olursa olsun sizden bir yüz seksen rublecik koparacağım... Evet, koparacağım... (Dans eder.) Yüz seksen rublecik... (Salona geçerler.)

Yâşa: (Sessizce bir ezgi mırıldanır.) “Ruhumda kopan fırtınayı bilir misin?”

(Başında gri silindir şapka, ekose pantolon giymiş biri salonda ellerini kollarını sallayarak sıçramaktadır. Bağrışmalar: “Bravo Şarlotta İvanovna.”)

Dunyaşa: (Pudralanmak için durmuştur.) Küçük hanım dans etmemi emrediyor. Kavalye çok, dam azmış. Benimse dans ederken başım dönüyor, yüreğim çarpıyor. Az önce posta memuru öyle bir şey dedi ki bana Firs Nikolayeviç, soluğum kesilecek gibi oldu. (Müzik kesilir.)

Firs: Ne dedi?

Dunyaşa: “Siz bir çiçek gibisiniz” dedi.

Yâşa: (Esner.) Cehalet... (Çıkar.)

Dunyaşa: Bir çiçek gibi... Ne yapabilirim, ben içli bir kızım, böyle tatlı sözlere bayılıyorum.

Firs: Bence fazla sürtüyorsun.

(Yepihodov girer.)

Yepihodov: Avdotya Fyodorovna, beni karşınızda görmek istemiyorsunuz... Bir böcekmişim gibi bakıyorsunuz bana... (İç çeker.) Ah, ah! Nasıl bir hayattır bu?

Dunyaşa: Ne istiyorsunuz benden?

Yepihodov: Elbette haklı olabilirsiniz. (İçini çeker.) Fakat diğer taraftan baktığınızda –açık sözlülüğüm için beni bağışlayın– şunu da tüm açık yürekliliğimle söylemek isterim ki beni... yani... yani oldukça incittiniz... Evet, alınyazımın nasıl olduğunun da farkındayım, her gün bir musibet gelir başıma; böyle olmasına da doğrusu alıştım gitti, hatta öyle ki kaderime gülümseyerek bakıyorum. Yalnız bana söz verdiniz, hatta ben...

Dunyaşa: Rica ederim, bu konuları sonra konuşalım, şimdi beni rahat bırakın. Şu anda hayal kuruyorum. (Yelpazesini sallar.)

Yepihodov: Her gün bir talihsizlik geliyor başıma... Nasıl desem, ben de başıma gelen şeylere açıkçası gülümsemekle yetiniyorum, hatta dalga geçiyorum.

(Varya salondan girer.)

Varya: Semyon, sen hâlâ gitmedin öyle mi? Gerçekten çok saygısız bir adammışsın! (Dunyaşa’ya) Hadi bakalım Dunyaşa, sen uzaklaş buradan. (Yepihodov’a) Ya bilardo oynayıp istekayı kırıyor ya konukmuş gibi konuk odasında vakit geçiriyorsun.

Yepihodov: Üzgünüm ama beni bir suçlu gibi göstermeye hakkınız yok!

Varya: Seni suçlamıyorum, gördüklerimi söylüyorum sadece. Biliyor musun, yerinde durmuyorsun, iş yapmıyorsun! Seni ne diye muhasebeci olarak tuttuk, belli değil...

Yepihodov: (Gururu kırılmış) İster çalışır ister gezerim, ister yer içer, istersem bilardo oynarım! Bu konuda ancak beni anlayabilen ve de benden büyük insanlar yargılayabilir beni.

Varya: Benimle böyle konuşmaya nasıl cüret ediyorsun ha! (Parlayarak) Nasıl cüret edersin! Demek ben hiçbir şeyden anlamıyorum, öyle mi! Defol buradan! Hemen!

Yepihodov: (Korkmuş) Daha nazik olmanızı rica ederim!

Varya: (Öfkeden kendini kaybederek) Hemen defol buradan diyorum! Defoool!

(Yepihodov kapıya doğru gider, Varya da arkasından.)

Kırk bir musibet seni! Bir daha görünme buralarda! Gözüm görmesin seni!

(Yepihodov çıkar. Kapının arkasından sesi işitilir: “Sizi şikâyet edeceğim...”)

Varya: Bir de geri geliyorsun öyle mi? (Firs’in kapının yanına bıraktığı sopayı alır.) Gel bakalım! Gel, gel! Şimdi seni... (Sopayı sallar, ıskalar; o sırada Lopahin girer; sopa ona denk gelir.)

Lopahin: Nasıl teşekkür etsem...

Varya: (Kızgın ve alaycı) Özür dilerim!

Lopahin: Bir şey değil efendim. Konukseverliğiniz için yürekten teşekkürler!..

Varya: Teşekküre değmez. (Uzaklaşır, sonra Lopahin’e bakar ve yumuşak bir sesle sorar.) Bir yanınızı incitmedim ya?

Lopahin: Yok, önemli bir şey değil. Ama yumruk kadar bir şişle gezeceğim kesin...

(Salonda sesler: “Lopahin geldi! Yermolay Alekseyiç!”)

Pişçik: Şükür kavuşturana, şükür görüştürene... (Lopahin’le öpüşürler.) Konyak kokuyorsun sevgili dostum, iki gözüm. Biz de kendimizce burada eğleniyoruz.

(Lübov Andreyevna girer.)

L. Andreyevna: Siz misiniz Yermolay Alekseyiç? Neden geç kaldınız bu kadar? Leonid nerede?

Lopahin: Leonid Andreyiç benimle geldi, şimdi geliyor...

L. Andreyevna: (Heyecanla) Eee, ne oldu? Yapıldı mı açık artırma? Söyleyin, durmayın!

Lopahin: (Çekingen bir tavırla, sevincini belli etmemeye çalışarak) Açık artırma saat dörtte bitti... Treni kaçırınca da saat dokuz buçuğa kadar beklemek zorunda kaldık. (Güçlükle soluk alarak) Offf! Yorgunluktan başım dönüyor biraz...

(Gayev girer. Sağ elinde alışveriş paketleri vardır; sol eliyle gözyaşlarını kurular.)

L. Andreyevna: Lönya ne oldu? Lönya, anlatsana! (Sabırsız, gözyaşları içinde) Hadi ama çatlatma insanı, Tanrı aşkına!..

Gayev: (Yanıt vermez, onun yerine “boş ver” gibisinden elini sallar; ağlayarak Firs’e döner.) Al şunları... Ançüez, Kerç ringası filan... Sabahtan beri lokma koymadım ağzıma... Ne kadar acı çektim bir bilseniz!

(Bilardo salonuna geçişi sağlayan kapı açıktır; topların birbirine vuruşu ve Yâşa’nın sesi işitilir: “Yedi ve on sekiz!” Gayev’in yüzündeki ifade değişir, artık ağlamamaktadır.)

Gayev: (Devamla) Çok fena yoruldum. Firs, yardım et de şu üstümü bir değiştireyim. (Salondan geçerek kendi odasına gider. Firs de arkasından yürür.)

Pişçik: Yahu anlatın artık, ne oldu müzayede?

L. Andreyevna: Vişne bahçesi satıldı mı?

Lopahin: Satıldı.

L. Andreyevna: Kim aldı?

Lopahin: Ben.

(Sessizlik)

(Lübov Andreyevna yıkılmıştır. Düşmemek için koltuğa ve masaya tutunur. Varya belinden anahtar destesini çıkarır, yere, konuk odasının ortasına fırlatır, çıkar.)

Lopahin: (Devamla) Evet, çiftliği ben satın aldım! Sakin olun baylar, lütfen sakin olun, şu an ne yalan söyleyeyim, başım dönüyor, konuşmakta güçlük çekiyorum... (Güler.) Müzayedeye gittik, baktık, Deriganov çoktan gelmiş bile. Leonid Andreyiç’te hepi topu bir on beş bin vardı. Deriganov borcun üstüne hemen bir otuz bin sürdü. Baktım, demek öyle, ben de kırk bin dedim, o kırk beşe yükseltti. Ben elli beşe... Uzatmayalım, o beş beş yükseltiyor, ben on on... Eh, sonunda bende kaldı. Borcun üstüne doksan bin verdim, açık artırmayı ben kazandım. Vişne bahçesi artık benim. Benim! (Kahkahalarla güler.) Tanrım, Tanrım, vişne bahçesi artık benim! İsteyen istediğini söylesin, sarhoşsun deyin bana, aklın başında değil, rüya görüyorsun sen deyin... Ne derseniz deyin! (Ayaklarını yere vurur.) Yalnız benimle alay etmeyin! Babam ve büyükbabam mezarlarından başlarını kaldırıp da olup biteni görselerdi, o ezilmiş, o zavallı ve cahil Yermolaylarının, karda kışta çıplak ayakla koşuşturan gariban Yermolaycıklarının kalkıp yeryüzünde eşi benzeri olmayan şu çiftliğin artık yeni sahibi olduğunu bir görselerdi!.. Dedemin de babamın da zamanında bir köle olarak çalıştığı, mutfağından içeri adımını dahi atamadığı o çiftliği bugün ben satın aldım! Uykuda olmalıyım! Bütün bu gördüklerim ve yaşadıklarım birer düş, birer hayal... Ve bugün gerçekleşenlerin hepsi de sizin o meçhul karanlıklarla örtülü kuruntularınızın bir meyvesi... (Varya’nın fırlattığı anahtarları yerden alır; sevgiyle gülümseyerek) Anahtarları fırlatıp atıyor, güya artık artık buranın sahibi olmadığını göstermek istiyor... (Anahtarları şıngırdatır.) Sanki çok fark ediyor da...

(Orkestranın akort sesleri işitilir.)

Lopahin: (Devamla) Hey, orkestra, bir şeyler çalın, müzik dinlemek istiyor canım! Şimdi herkes Yermolay Lopahin’in baltayı kaptığı gibi vişne bahçesine nasıl dalacağını, ağaçlarını peş peşe kökleyeceğini gelsin de görsün! Daçalar inşa edeceğim! Torunlarımız ve de onların torunları yeni bir yaşam bulacaklar burada... Haydi, çalın bakalım bir şeyler!

(Müzik başlar. Lübov Andreyevna, bir sandalyeye çökmüş, acı acı ağlamaktadır.)

Lopahin: (Devamla, sitem eder.) Niye dinlemediniz zamanında beni? Ha, Lübov Andreyevnacığım, neden kulak vermediniz söylediklerime? Ah benim iyi kalpli, zavallı dostum... Neyse, olan oldu artık... (Gözyaşları içinde) Şu tatsız tuzsuz günleri bir an önce atlatsak iyi olur... Hepimizin doğru düzgün, daha güzel, daha mutlu günlere ihtiyacı var...

Pişçik: (Lopahin’in koluna girerek) Bırak ağlasın... Biz salona geçelim, biraz yalnız kalsın... Gidelim...

(Lopahin’i çekip salona doğru götürür.)

Lopahin: Ne bu canım, hey orkestra, canlanın biraz! Ben nasıl istiyorsam öyle çalacaksınız artık! (Dalga geçercesine) Yeni efendiniz geliyor! Vişne bahçesinin yeni sahibi! (İstemeden sehpaya çarpar, az daha şamdanı düşürecektir.) Önemli değil! Parası neyse öderim! (Pişçik’le çıkar.)

(Salonda ve konuk odasında kimse yoktur. Yalnızca Lübov Andreyevna görünmektedir; o da oturduğu yerde iki büklüm olmuş, acı acı ağlamaktadır. Müzik hafif hafif çalmayı sürdürür. Anya ve Trofimov aceleci adımlarla içeri girer. Anya annesine yaklaşır ve önünde diz çöker. Trofimov salonun kapısında durur.)

Anya: Anne, anneciğim ağlıyor musun? Canım benim, iyi yürekli, sevgili anneciğim, bir tanem, güzel annem... Seni seviyorum, senin için dua ediyorum. Vişne bahçesi artık bizim değil, öyle bir yerimiz yok! Evet, bunu kabul etmemiz gerekiyor, vişne bahçesi diye bir bahçe kalmadı!.. Bu gerçeği kabul et ve ağlamaktan vazgeç anne! Önünde daha upuzun bir hayat var yaşayacağın. Bir de tertemiz, iyilik dolu yüreğin... Gidelim buralardan canım anneciğim, birlikte çekip gidelim!.. Yeni bir bahçe yaparız seninle; evet, bundan daha güzel, daha göz alıcı, daha sevimli bir bahçe yaparız... Göreceksin bak, yapacağız... Yeni bahçemizi de seveceksin, onu da beğeneceksin. Anneciğim, ruhun yine engin bir mutlulukla dolacak; tıpkı akşam güneşi gibi yine sevinçle gülümseyeceksin anne. Hadi, hadi kalk şimdi! Gidelim artık!..

DÖRDÜNCÜ PERDE

Dekor birinci perdenin aynısıdır. Ancak ne pencerelerde perdeler vardır, ne de duvarlarda tablolar... Kalan birkaç parça mobilya, adeta satılığa çıkarılmış gibi bir köşeye yığılmıştır. Ortama boşluk, terk edilmişlik duygusu hâkimdir. Dışarıya açılan kapının yanında ve sahnenin dip taraflarında, bavullar, denkler, vs. dizilidir. Soldaki kapı açıktır. Buradan Varya ve Anya’nın sesleri gelmektedir. Lopahin ayaktadır, beklemektedir. Yâşa, şampanya kadehleri bulunan bir tepsi tutmaktadır. Sofada Yepihodov bir sandık bağlamaktadır.

(Sahne gerisinden, derinlerden bir uğultu yükselir. Bunlar vedalaşmaya gelen köylülerdir. Gayev’in sesi: “Sağ olun kardeşlerim, hepiniz çok sağ olun...”)

Yâşa: Basit halk vedalaşmaya gelmiş dışarıda. Ne düşünüyorum, biliyor musunuz Yermolay Alekseyiç; aslında bu basit halkın kendisi iyi ama hepsi de düşünce fukarası.

(Uğultu kesilir. Lübov Andreyevna ve Gayev sofadan girerler. Lübov Andreyevna ağlamayı kesmiştir fakat solgundur ve yüzü ağlayacakmış gibi seğirmektedir; konuşamaz.)

Gayev: Lüba, para kesesini çıkarıp millete dağıttın gene. Olacak şey mi yani? Nasıl yaparsın bunu?

L. Andreyevna: Bilmiyorum... Elimden gelmiyor işte, başka türlü yapamıyorum... Yapamıyorum...

(İkisi de çıkar.)

Lopahin: (Kapıya doğru, arkalarından) Lütfen, çok rica ediyorum. Son bir kadeh içseydik bari! Vedalaşmak için! Kentten gelirken bir şeyler getirmeyi akıl edemedim ama inince istasyon büfesinde bir şişecik bulabildim. Lütfen! Bir kadeh olsun...

(Bir sessizlikten sonra)

Siz bilirsiniz baylar! Zorla güzellik olmaz. (Kapıdan uzaklaşır.) Bilsem hiç satın almazdım. Pekâlâ, ben de içmiyorum o zaman! (Yâşa tepsiyi özenle masaya koyar.) İç Yâşa, sen iç bari...

Yâşa: Gidenlerin sağlığına! Sizin de sağlığınıza! (İçer.) Yalnız bu şampanya sahte, sizi temin ederim.

Lopahin: O şişeye sekiz ruble verdim ama!.. (Bir sessizlik) Lanet olsun, ne kadar da soğuk burası!

Yâşa: Bugün sobayı yakmadık da ondan. Nasıl olsa gidiyoruz dedik. (Güler.)

Lopahin: Niye gülüyorsun?

Yâşa: Mutluluktan.

Lopahin: Ekim ayındayız, hava güneşli, sakin, günler yazdan kalmış gibi... İnşaat işleri için de çok uygun bir hava. (Önce saate, sonra kapıya bakar.) Baylar, trene kırk beş dakika kaldığından haberiniz var mı? Demek yirmi dakika sonra istasyona hareket etmek gerekiyor. Elinizi çabuk tutun biraz!...

(Trofimov sırtında paltoyla dışarıdan gelir.)

Trofimov: Sanırım artık gitme zamanı geldi. Atlar koşuldu. Şu galoşlarım da ne cehenneme kayboldularsa! Yer yarıldı da dibine girdiler sanki! (Kapıya doğru) Anya, galoşlarımı gördün mü? Bulamıyorum!

Lopahin: Benim de Harkov’a gitmem gerekiyor. Sizinle aynı trende olacağız. Kışı olduğu gibi Harkov’da geçirmeyi düşünüyorum. Burada boş yere çene çalıp durduk, işsizlikten çok bunaldım. İşsiz kalamam ben, işsiz kalınca, ne yapacağımı, ellerimi nereye koyacağımı bilemiyorum. Benim değil de başkasının elleriymiş gibi sanki, öyle acayip acayip sallanıp duruyorlar...

Trofimov: İşte gidiyoruz sonunda, siz de yeniden o çok kıymetli işlerinize başlarsınız artık...

Lopahin: Bir kadeh şampanya yuvarlayalım mı?

Trofimov: İstemem.

Lopahin: Demek yolculuk Moskova’ya bu sefer.

Trofimov: Evet, onları kente kadar geçireceğim, yarın da Moskova’ya gideceğim.

Lopahin: Yaaa... Moskova’da profesörler ders vermeyi kesmiş diyorlar, hepsi de senin gelmeni bekliyormuş!

Trofimov: Bunlar seni ilgilendirmez!

Lopahin: Üniversitede kaç yıldır okuyorsun?

Trofimov: Sen kendine yeni bir şeyler icat etsene! Bu hem eskidi hem de kabak tadı verdi artık. (Bir yandan da galoşlarını aramayı sürdürür.) Bak dostum, belki de bundan sonra hiç görüşmeyeceğiz, tamam mı; ama ayrılmadan önce izninle sana bir tavsiyede bulunacağım: Çok büyük adımlar atıp durma!.. Her yana zıplama alışkanlığından vazgeç! Şimdi şu yazlık yapma işi, yazlıkçıların zamanla yeni çiftçiler olacağı filan gibi hesapların var ya, bunlar da büyük adımlar atmak, oraya buraya sıçramaktır aslında... Ama yine de severim seni. İnce, narin parmakların var, ruhun da tıpkı bir sanatçınınki gibi ince ve zarif...

Lopahin: (Onu kucaklar.) Elveda canım. Her şey için teşekkürler. İhtiyacın varsa yol için para verebilirim.

Trofimov: Parayı ne yapayım? İhtiyacım yok ki.

Lopahin: Yahu paranız yok, biliyorum.

Trofimov: Var, teşekkür ederim, çeviri yapıp kazandım. İşte buradalar, cebimde. (Ardından kaygıyla) Ama galoşlarım yok!

Varya: (Öteki odadan) Alın şu pisliklerinizi! (Sahneye bir çift lastik postal fırlatılır.)

Trofimov: Varya, bunda kızacak ne var şimdi? Hem, hem... bunlar benim galoşlarım değil!

Lopahin: İlkbaharda bin dönümlük haşhaş ekmiştim, şimdi temizinden kırk bin ediyor. Haşhaşlarım çiçek açtığında görülecek şeydi. Yani, demek istediğim o ki kırk bin kâğıt temiz para kazanmış bulunmaktayım. O yüzden sana borç verebilirim. Ne diye burun kıvırıyorsun? Köylüyüm, onun için değil mi?

Trofimov: Senin baban köylüymüş, benimki eczacıydı ama bütün bunlar hiçbir şey ifade etmez! (O sırada Lopahin cebinden cüzdanını çıkarır.) Kalsın, kalsın istemez!.. İstersen iki yüz bin ver, almam. Ben özgür bir insanım; ister varlıklı, ister yoksul olun, sizlerin değer verdiği şeylerin benim gözümde havada uçan bir tüy kadar bile değeri yoktur. Sizler olmadan da yaparım ben, umurumda değilsiniz. Güçlü ve gururlu bir insanım! İnsanlık, yeryüzünde elde edilebilecek en yüce ülküye, en ulvi mutluluğa doğru gidiyor; ben de bu yürüyüşün en ön saflarında yer alıyorum.

Lopahin: Ulaşabilecek misin hedefine?

Trofimov: Elbette ulaşacağım!.. (Bir sessizlik) Ulaşacağım elbette ama ulaşamasam da önemli değil, başkalarına yol gösterici olacağım, hedefe nasıl varılacağını öğreteceğim onlara.

(Uzaktan ağaçlara inen balta sesleri gelir.)

Lopahin: Pekâlâ, hadi sağlıcakla kal iki gözüm. Gitme vaktim geldi. Burada birbirimizle didişip duruyoruz ama öte yandan yaşam da durmaksızın akıp gidiyor. Durup dinlenmeden, yorgunluğu aklıma bile getirmeden çalışıp didindiğimde, düşüncelerim kuş gibi hafifler, mutlu olurum ve niye var olduğumu biliyormuşum gibi gelir bana da. Bak dostum, şu Rusya’da, ne için var oldukları belirsiz o kadar çok insan yaşıyor ki! Her neyse, konumuz bu değil. Leonid Andreyev bir bankada iş bulmuş, yılda altı bin ruble alacakmış diyorlar. Gel gör ki adamı çalıştırabilene aşkolsun, çok tembel...

Anya: (Kapıdan) Annem, biz daha buradayken ağaçların kesilmemesini rica ediyor sizden.

Trofimov: Gerçekten de insan birazcık düşünceli olur, değil mi ama... (Sofadan dışarı çıkar.)

Lopahin: Ah, hemen durduruyorum, şimdi, şimdi durduruyorum... Hay aksi, nasıl da düşünemedim böyle bir şeyi... Çok doğru... (Onun ardı sıra çıkar.)

Anya: Firs’i hastaneye götürdüler mi?

Yâşa: Sabahleyin söylemiştim. Götürdüler galiba.

Anya: (Salondan geçmekte olan Yepihodov’a) Semyon Panteleyiç, Firs’i hastaneye götürmüşler mi, bir soruştursanıza!

Yâşa: (Gücenmiş görünür.) Sabahleyin Yegor’a söyledim, götürdüler işte, kırk kere sormanın ne anlamı var!

Yepihodov: Asırlık çınar Firs’in bence artık bakım onarıma filan gereksinimi yok, bir an önce atalarına kavuşsa iyi olur. Doğrusu ben de imrenmiyor değilim adama... (Elindeki bavulu, içinde şapkaların bulunduğu karton bir kutunun üstüne koyar, kutu ezilir.) Hah, şimdi oldu işte! Biliyordum zaten böyle olacağını. (Çıkar.)

Yâşa: Kırk bir kere musibet...

Varya: (Kapının arkasından) Firs’i hastaneye götürmüşler mi?

Anya: Götürmüşler.

Varya: Peki, doktora neden bir pusula yazılmadı?

Anya: Çok haklısın. Hemen yazıp arkasından yetiştirmeli... (Çıkar.)

Varya: (Yandaki odadan) Yâşa nerede? Söyleyin annesi gelmiş, onunla vedalaşmak istiyor.

Yâşa: (“Boş ver” dercesine elini sallar) Bunlar insanı deli ederler anca.

(Dunyaşa eşyaların yanında sürekli bir şeylerle uğraşıp durmaktadır; şimdi, Yâşa yalnız kalınca yaklaşır ona.)

Dunyaşa: Bir kerecik olsun yüzüme bakmadınız Yâşa! Gidiyorsunuz, bırakıyorsunuz beni... (Ağlayarak boynuna atılır.)

Yâşa: Ne var şimdi ağlayacak? (Şampanya içer.) Altı gün sonra yine Paris’te olacağım. Yarın posta trenine atladığımız gibi ver elini Paris. İnsanın inanası gelmiyor. Vive la France!24 Buraları bana göre değil, yapamıyorum... Elimde değil! Cehaleti gördüm, diz boyu! Benden bu kadar... (Şampanya içer.) Ne var ağlayacak? Kendinize çeki düzen verin, ağlayacak bir şey yok!

Dunyaşa: (Pudralanır, aynaya bakarak) Paris’ten mektup yazın! Yâşa, nasıl da sevmiştim sizi, nasıl da sevmiştim!.. Yâşa... Ben narin bir insanım Yâşa!

Yâşa: Gelen var. (Bavulların yanında bir şeyler yapar, hafiften bir şarkı mırıldanır.)

(Lübov Andreyevna, Gayev, Anya ve Şarlotta İvanovna girer.)

Gayev: Artık çıkmalıyız. Zamanımız kalmadı. (Yâşa’ya bakarak) Kimden geliyor bu salamura balık kokusu?

L. Andreyevna: On dakikaya içinde arabaya yerleşmek gerek... (Odaya göz atar.) Elveda sevgili evim, yaşlı konağım! Kış geçecek, ilkbahar gelecek ama sen olmayacaksın artık, yıkacaklar seni... Şu duvarların dili olsa da anlatsa! (Kızını hararetle öper.) Pırlantam benim, gözlerin iki elmas gibi ışıl ısıl parlıyor. Sevinçli misin? Çok mutlusun değil mi?

Anya: Hem de nasıl! Yeni bir yaşam başlıyor anne!

Gayev: (Neşeyle) Eveeet, şimdi gerçekten de her şey yoluna girdi! Vişne bahçesinin satışına kadar hepimiz sanki diken üstündeydik, ne acılar çektik... Neyse ki sorun nihai olarak çözüldü de derin bir nefes aldık. İçimiz rahatladı doğrusu, hatta neşemiz bile yerine geldi... Ben de bir banka görevlisiyim artık, finansçıyım... (Bilardo oynuyormuş gibi yapar.) Sarı top ortaya... Sen de Lüba, kim ne derse desin şimdi kesinlikle daha iyi görünüyorsun, inan bana!

L. Andreyevna: Evet. Eskisi kadar asabi değilim, orası doğru. (Şapkasını ve mantosunu verirler.) Uykularım da düzeldi. Yâşa, eşyalarımı alın artık! Vakit geldi. (Anya’ya) Yavrucuğum, çok geçmez, yine görüşeceğiz... Paris’e gidiyorum. Paris’te neyle geçineceğimi sorma! Yaroslavl’daki yaşlı teyzenin çiftliği kurtaralım diye gönderdiği para var... Onunla idare ederim bir süre... Yaşasın yaşlı teyze! Ama bakalım ne kadar götürecek o para da...

Anya: Anneciğim, hemen döneceksin değil mi? Öyle değil mi? Ben hazırlanıp lise sınavını veririm, sonra da çalışıp sana yardım ederim. Sonra anneciğim, birlikte kitaplar okuruz, çok kitap okuruz... (Annesinin elini öper.) Sonbahar gelince akşamları oturup bir sürü kitap okuyacağız, önümüzde yepyeni, muhteşem bir dünyanın kapıları açılacak... (Onların hayalini kurar.) Çabuk dön anne... Ne olur...

L. Andreyevna: Döneceğim canım kızım benim, yakında döneceğim... (Kızını kucaklar.)

(Lopahin girer, Şarlotta hafiften bir şarkı mırıldanmaktadır.)

Gayev: Mutlu kadın Şarlotta! Keyfine diyecek yok, baksana şarkı bile söylüyor!

Şarlotta: (Kundaklanmış bebeğe benzeyen bir bohçayı kucağına alır.) Yavrum benim, uyusun da büyüsün ninni, ninni...

(Bir bebek ağlaması işitilir: “Ingaaa... Ingaaa...”)

Ağlama güzel yavrum benim, ağlama, canım benim...

(“Ingaaa... Ingaaa...”) İçim kıyılıyor şu haline! (Bohçayı fırlatıp yerine atar.) Ne olur gidecek bir yer bulun bana! Böyle yapamam ben, böyle eli kolu bağlı duramam...

Lopahin: Size de bir yer buluruz Şarlotta İvanovna, hiç tasalanmayın...

Gayev: Herkes bizi terk ediyor. Varya da gidiyor... Artık kimsenin ihtiyacı kalmadı bizlere...

Şarlotta: Kentte kalacak bir yerim yok benim. Gitmeliyim. (Bir ezgi mırıldanır.) Amaaan, ne fark eder ki...

(Pişçik girer.)

Lopahin: İşteee, doğanın mucizesi de geldi!

Pişçik: (Soluk soluğa) Ay, ay, ay! Durun bir soluk alayım!.. Öldüm bittim canlarım benim... Hele bir su verin...

Gayev: Yine para istemeye geldiniz değil mi? Bendeniz çıkayım en iyisi, yoksa ağzımdan kötü bir söz çıkacak... (Çıkar.)

Pişçik: Dünyanın en muhteşem kadını! Epeydir ziyaretinize gelmemiştim... (Lopahin’e) Vay, sen de buradasın demek... Çok sevindim seni gördüğüme... Büyük adamsın vesselam! Al... al şunu... (Lopahin’e bir tomar para uzatır.) Dört yüz ruble... Geriye sekiz yüz kırk kalıyor.

Lopahin: (Hiçbir şey anlamamıştır, omuzlarını silker.) Rüya mı görüyorum acaba... Nereden buldun bu parayı sen kuzum?

Pişçik: Dur... Dur hele... Ay burası da çok sıcak... Olağanüstü bir şey oldu... İngilizler geldiler, toprağımda beyaz bir kil buldular... (Lübov Andreyevna’ya) İşte, bu dört yüz de size... Dünyanın en eşsiz kadını! (Parayı verir.) Geri kalanını artık sonra veririm. (Su içer.) Az önce gelirken trende bir delikanlı söyledi, güya, büyük filozofun biri damdan atlamayı öneriyormuş... “Atla, olsun bitsin!” diyormuş, “Kendini at aşağı!” İşte bu kadar... (Şaşkınlık içinde) Vay canına! Biraz daha su!

Lopahin: Baksana kuzum, bu İngilizler de kimin nesiymiş?

Pişçik: Nerden bileyim... Onlara o killi arazinin bir kısmını kiraya verdim işte, hem de tam yirmi dört yıllığına... Neyse, ben izninizi isteyeyim, yolum uzun, daha uğrayacak bir sürü yerim var... Yola çıksam iyi olur, hem de dörtnala! Znoykov’a... Kardamonov’a uğrayacağım... Hepsine borcum var... (Suyu içer.) Haydi, sağlıcakla kalın... Perşembe günü yine uğrarım!

L. Andreyevna: Biz de birazdan şehre doğru yola çıkıyoruz, yarın yurtdışına hareket edeceğim...

Pişçik: (Kaygılı) Şehre mi? Neden peki? Ne diye gidiyorsunuz şimdi? Ben de eşyaları, bavulları görünce şaşırdım... Neyse, yapacak bir şey yok, mademki gidiyorsunuz... (Ağlamaklı) Öyle olsun... Yalnız şu İngilizler var ya, çok akıllı insanlar... Pekâlâ, size iyi yolculuklar diliyorum... Tanrı yardımcınız olsun... Böyledir işte... Şu dünyada her şeyin bir sonu vardır. (Lübov Andreyevna’nın elini öper.) Günü gelir, benim de nalları diktiğim haberini alırsanız eğer... Bu atı anarsınız artık... “Şu dünyada bir Simeon-Pişçik vardı... Mekânı cennet olsun!” dersiniz... Hava da pek hoş bugün... Değil mi... Hadi bakalım... (Oldukça tedirgin bir görüntüsü vardır; çıkar, sonra ansızın kapıdan dönüp seslenir.) Daşenkacığımın da selamı vardı sizlere! (Çıkar.)

L. Andreyevna: Haydi bakalım, artık gidebiliriz. Gidiyorum ya, aklım iki şeyde kalacak... Birincisi, Firs’i hasta hasta bırakıp gidiyoruz... (Saatine bakar.) Daha beş dakikamız var.

Anya: Firs hastaneye kaldırıldı bile anne! Sabahleyin Yâşa götürdü.

L. Andreyevna: İkinci endişem de... Varya! Sabahları erkenden kalkıp çalışmaya alışmıştı bu kız, şimdi işi yok, gücü yok, sudan çıkmış balık gibi ortada kalır bu. Zayıfladı, sararıp soldu, sürekli ağlayıp duruyor zavallım...

(Bir sessizlik)

Bir hayalim vardı Yermolay Alekseyiç, siz de gayet iyi biliyorsunuz ki onu, Varya’yı yani, sizinle evlendirmek istemişimdir hep... Herkes bu işe oldubitti gözüyle bakıyordu zaten. (Anya’ya bir şey fısıldar; Anya, Şarlotta’ya başıyla bir işaret yapar; ikisi de çıkarlar.)

Varya sizi seviyor, siz de ona karşı kayıtsız değilsiniz... Ama nedense bilmiyorum, hep böyle birbirinizden kaçar gibi bir haliniz var. Doğrusu anlamıyorum!

Lopahin: Doğrusunu söylemek gerekirse ben de anlamıyorum... Her şey bir tuhaf yani... Eğer hâlâ geç kalmadıysak, buyurun ben hazırım... Şimdi, şuracıkta bitirelim bu işi, hemen. Yoksa siz olmadan ben bal gibi biliyorum, ona evlenme önerisinde filan bulunamam...

L. Andreyevna: Çok güzel. Bir dakikalık iş! Çağırayım Varya’yı, hemen olsun bitsin bu iş...

Lopahin: Hazır şampanya da var! (Kadehlere bakarak) Boşalmışlar, biri içip bitirmiş bile. (O an Yâşa öksürür.) Dibini bulmak diye buna derler!..

L. Andreyevna: (Heyecanla) Pekâlâ. Biz çıkalım... Yâşa, allez!25 Kızı çağırıyorum...

(Kapıya doğru) Varya her şeyi bırak, çabuk buraya gel! Varya! (Yâşa’yla çıkar.)

Lopahin: (Saate bakarak) Eveeet...

(Sessizlik)

(Kapıda çekingen bir gülüş, fısıltılar; sonunda Varya girer.)

Varya: (Uzun süre eşyalara bakar.) Hayret, bir türlü bulamıyorum...

Lopahin: Ne arıyorsunuz?

Varya: Kendi ellerimle koymuştum ama nereye koyduğumu unuttum.

(Sessizlik)

Lopahin: Varvara Mihaylovna... Peki, siz nereye gideceksiniz şimdi?

Varya: Ben mi? Ragulinlere gideceğim... Onlarla anlaştım, işlerine ben bakacağım... Hani, kâhyalık mı ne diyorlar ya, ondan işte...

Lopahin: Ta Yaşnevo’ya mı? Yetmiş vörst uzakta onlar...

(Bir sessizlikten sonra)

Demek şimdi bu evdeki yaşam da artık sona eriyor...

Varya: (Eşyalara göz gezdirerek) Nerede bu? Acaba, acaba sandığa mı koydum ki... Evet, bu evde de hayat sona erdi... Bundan sonra da hiç olmayacak...

Lopahin: Ben de birazdan Harkov’a gideceğim... Aynı trenle. Çok işim var. Yepihodov’la anlaştık, buradaki işlere bakması için tuttum onu.

Varya: İyi etmişsiniz.

Lopahin: Geçen yıl bu günlerde kar yağıyordu, hatırlar mısınız? Oysa şimdi ne kadar sakin, güneşli... Ama biraz soğuk işte... Eksi üç.

Varya: Bilmem, bakmadım... (Bir sessizlikten sonra) Zaten termometremiz de kırık.

(Sessizlik)

(Avluda kapıya doğru bir ses: “Yermolay Alekseyiç!”)

Lopahin: (Epeydir bu sesi bekliyormuş gibi hareketlenir.) Şimdi dönerim! (Aceleyle çıkar.)

(Varya yere oturup başını kıyafetlerin olduğu bohçalarına dayar, sessizce ağlar. Kapı açılır. Lübov Andreyevna temkinli bir halde girer.)

L. Andreyevna: Eee? Sonuç? (Bir sessizlikten sonra) Anlaşıldı... Neyse gidelim o zaman...

Varya: (Artık ağlamamaktadır, gözlerini kurular.) Gidelim anneciğim, gidelim. Vakit de geldi zaten. Ben Ragulinlere bugün varırım, treni kaçırmayalım da...

L. Andreyevna: (Kapıya) Anya, hadi gir!

(Anya girer; peşinden de Gayev ve Şarlotta İvanovna. Gayev’in sırtında kapüşonlu ve kalın bir palto vardır. Hizmetçi kadınlar, arabacılar da gelir. Yepihodov eşyaların çevresinde telaşla bir şeyler yapmaktadır.)

L. Andreyevna: Evet, artık yola çıkabiliriz.

Anya: Çıkabiliriz!

Gayev: Dostlarım, çok sevgili ve değerli dostlarım! Bu evi ebediyen terk ettiğimiz şu dakikada benim susmam, kendimi tutabilmem mümkün mü? Şu an tüm varlığımı doldurmuş bulunan duygularımı dile getirmeden durabilir miyim?..

Anya: (Yalvarırcasına) Dayı!

Varya: Dayıcığım, ne olursunuz susun!

Gayev: (Keyfi kaçmıştır. Bilardo oynuyormuş gibi yaparak) Evet, sarı topu çift vuruşla ortaya gönderiyorum... Ve de susuyorum.

(Trofimov, ardından Lopahin girer.)

Lopahin: Yepihodov, paltom!

L. Andreyevna: Durun, durun şurada bir dakikacık daha oturmama izin verin! Son kez... Sevgili evimin şu duvarlarını, şu tavanlarını sanki ilk kez görüyor gibiyim... Bırakın da şöyle bir güzel içime çekeyim hepsini!.. Oooh, mis gibi, sıcacık...

Gayev: Hiç unutmam, daha altı yaşındaydım, Troitsa Günü26 işte şu pencereye oturmuş, dışarı bakıyordum. Babam da kiliseden dönüyordu...

L. Andreyevna: Eşyaların hepsi de toplandı mı?

Lopahin: Sanırım hepsini topladılar. (Paltosunu giyerken Yepihodov’a) Yepihodov, gözünü dört aç, hiçbir aksilik istemiyorum!

Yepihodov: (Kısık bir sesle) Gözünüz arkada kalmasın Yermolay Alekseyiç!

Lopahin: Sesine ne oldu şimdi birdenbire?

Yepihodov: Yok bir şey... Az önce su içerken boğazıma kaçtı galiba...

Yâşa: (Aşağılayıcı bir tavırla) İşte, hep cehaletten bunlar!..

L. Andreyevna: İşte gidiyoruz... Gidiyoruz ve arkamızda tek bir canlı bile kalmıyor...

Lopahin: Evet; ilkbahara kadar kimse olmayacak burada...

(Varya bohçasından şemsiyesini çıkarır; kaldırıyormuş gibi yapar; Lopahin korkmuş gibi sakınır.)

Varya: Sakin olun, sakin olun!.. Korkmayın canım; aklımdan bile geçirmem.

Trofimov: Baylar, haydi bakalım arabalara binelim... Vakit tamam! Tren neredeyse gelir!

Varya: Petya, al işte galoşların buradaymış, bavulların yanında. (Ağlamaklı bir ses tonuyla) Aman tanrım, nasıl da iğrençler, dökülüyor bunlar...

Trofimov: (Postallarını giyerek) Evet dostlar, şimdi gidebiliriz!..

Gayev: (Oldukça duygulanmış bir haldedir. Ağlamaktan korkarak) Tren... İstasyon... Ortaya bir çektirme... Beyaz top çift vuruşla köşeye...

L. Andreyevna: Hadi bakalım, gidiyoruz!

Lopahin: Herkes tamam mı? İçeride kimse kalmadı değil mi? (Soldaki yan kapıyı kilitler.) Burada eşyalar yığılı, kilitlemek şart. Gidelim!

Anya: Elveda sevgili evim, elveda eski hayatım!

Trofimov: Selam olsun yeni yaşama! (Anya’yla çıkarlar.)

(Varya odaya göz gezdirir, acele etmeden çıkar. Sonra Yâşa, ardından da köpeğiyle birlikte Şarlotta çıkarlar.)

Lopahin: İlkbaharda görüşmek üzere sevgili ev! Çıkalım baylar, kimse kalmasın... Elveda!.. (Çıkar.)

(İçeride Lübov Andreyevna ile Gayev kalmışlardır. Herkesin çıkmasını bekliyorlarmış gibi birbirlerinin boynuna sarılırlar sessizce, işitilmekten korkarak ağlarlar.)

Gayev: (Derin bir yeis içindedir.) Kardeşim, kardeşim benim...

L. Andreyevna: Ah benim sevgili, benim tatlı, benim güzel bahçem... Hayatım, gençliğim, mutluluğum, hepinize elveda!.. Elveda!..

(Anya’nın neşeli, cıvıl cıvıl sesi işitilir: “Anne!”

Trofimov’un neşeli, canlı sesi işitilir: “Haydi!”)

L. Andreyevna: Son bir kez daha... Ah duvarlar, pencereler... Rahmetli anneciğim, ne de çok severdi bu odada dolaşmayı...

Gayev: Kardeşim, kardeşim benim!..

(Anya’nın sesi: “Anne!”

Trofimov’un sesi: “Hadi ama!”)

L. Andreyevna: Gidelim!..

(Çıkarlar.)

(Sahne boştur. Dışarıdan kapıların tek tek kilitlendiğini, ardından arabaların hareket ettiğini anlatan sesler işitilir. Sonra bir sessizlik çöker. Birazdan, bu sessizliğin içinden ağaçlara inen baltanın tekdüze, hüzünlü ve boğuk sesi duyulur...

Ayak sesleri işitilir. Sağdaki kapıda Firs görünür. Her zamanki gibi üzerinde ceketi ve beyaz yeleği, ayaklarında ise terlikler vardır. Hastadır.)

Firs: (Kapıya yaklaşır; kapı koluna dokunur.) Kilitli... Gitmişler... (Divana oturur.) Beni unuttular... Ne yapalım... Şurada otururum ben de. Leonid Andreyiç, Tanrı bilir yine kürkünü giymemiştir, öyle paltoyla çıkmıştır... (Endişeyle iç çeker.) Suç bende, kalkıp bakamadım işte... Kafalarında kavak yelleri eser bu gençlerin! (Bir şeyler homurdanır, ancak anlaşılmaz.) Hayat dediğin bir varmış bir yokmuş, bak, su gibi geçti gitti işte; sanki hiç yaşamamış gibiyim... (Uzanır.) Yatayım biraz... Yoruldum, takatim kalmadı; hiçbir şeyim kalmadı, hiçbir şeyim... Ah, ah... Beceriksiz herif!.. (Hareketsiz yatar kalır.)

(Sanki gökyüzünden geliyormuş gibi, kopan bir telin gittikçe yavaşlayan, kederli sesine benzer derin bir ses işitilir.

Bir kez daha sessizlik çöker.

Yalnızca uzaktan, bahçede ağaçlara inen baltanın sesi işitilir.)